
\documentclass{beamer}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[european]{circuitikz}
\usepackage{graphicx}
\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{seagull}
\justifying

\beamertemplatetransparentcovereddynamic
%\beamersetuncovermixins{\opaqueness<1>{25}}{\opaqueness<2->{15}}

\begin{document}
\title{Física 1r Batxillerat}
\author{Artur Arroyo}
\date{}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Física 1r Batxillerat}\tableofcontents
%[pausesubsections]
\end{frame}

\section{Cinemàtica (I)}

\subsection{Introducció}

\begin{frame}\frametitle{El punt material}
Abans que res definim què entenem per cinemàtica.
\begin{block}{}
Definim la cinemàtica com la part de la física que s'encarrega d'estudiar el moviment dels objectes sense tenir en compte les causes que l'han produït.
\end{block}
Per senzillesa suposarem que tractem amb objectes que no tenen mida, encara que sí massa. És el que anomenem el \emph{punt material}.
\end{frame}
\subsection{La posició}
\begin{frame}\frametitle{La posició}
Podem conèixer la posició d'un objecte de dues maneres:
\begin{itemize}\justifying
\item
\textbf{Posició al llarg de la trajectòria}
Necessitem conèixer l'equació de la corba que descriu l'objecte en funció del temps, $s(t)$. La quantitat $\Delta s$ calculada entre dos instants de temps, s'anomena \emph{longitud d'arc} i representa la distància recorreguda en aquest temps per l'objecte. Les altres quantitats cinemàtiques d'interés, velocitat, acceleració, s'han de deduïr a través del càlcul diferencial.
\item
\textbf{Posició mitjançant coordenades en un sistema de referència}
Fem servir un sistema de referència, típicament cartesià (eixos ortogonals) on hi haurà, l'objecte que es mou i un \emph{observador privilegiat} que es troba sempre a l'origen de coordenades del sistema i \emph{té un rellotge} per mesurar el temps.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{El vector de posició}
\begin{block}{}
Definim el \textbf{vector de posició}, $\vec{r}$, com el vector que, partint de l'origen de coordenades, acaba en el punt on es troba l'objecte.
\end{block}
Evidentment, aquest vector depén del temps i si es coneix $\vec{r}(t)$, llavors coneixem passat, present i futur de l'objecte perque la velocitat i l'acceleració, com veurem, es poden calcular a partir d'ell.
En moviments en dues dimensions serà $\vec{r}(t)=\left(x(t),y(t)\right)$ i l'expressió $F(x,y)=0$ es coneix com l'\textbf{equació de la trajectòria}.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{El vector desplaçament}
\begin{block}{}
Definim el \textbf{vector desplaçament} entre dos instants de temps $t_{1}$, $t_{2}$ com
$$\Delta\vec{r}=(\vec{r}(t_{1}),\vec{r}(t_{2}))$$
\end{block}
S'ha de tenir present que sempre és $$|\Delta\vec{r}|\leq\Delta s$$ i la igualtat es dóna només si la trajectòria és rectilínia.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{El temps}
\begin{block}{}
Definim \textbf{interval de temps} com el temps comprés entre dos instants determinats
$$\Delta t=t_{2}-t_{1}$$ on suposem que $t_{2}\geq t_{1}$, és a dir, en general ens interessa l'evolució cap el futur del moviment dels objectes.
\end{block}
Cal recordar la figura de l'\emph{observador privilegiat} que decidirà quan es comença a comptar el temps. Això serà crític al estudiar el moviment simultani de dos o més objectes.
\end{frame}
\subsection{La velocitat}

\begin{frame}{Velocitat i velocitat mitjana}
\begin{block}{}
Definim la \textbf{velocitat}, $\vec{v}$, com una magnitud vectorial que indica la rapidesa amb la qual varia la posició d'un mòbil.
\end{block}

Definim la \textbf{velocitat mitjana} entre els temps $t_{1}$, $t_{2}$ com
$$\vec{v}_{m}=\frac{\Delta \vec{r}}{\Delta t}=\frac{\vec{r}_{2}-\vec{r}_{1}}{t_{2}-t_{1}}$$
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{La velocitat instantània}
La \textbf{velocitat instantània} es calcula com
$$\lim_{\Delta \to 0}\frac{\Delta \vec{r}}{\Delta t}$$
que és en el fons la derivada del vector posició respecte el temps. El vector velocitat instantània és tangent a la trajectòria en cada punt.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Velocitat relativa}
Si dos objectes es mouen amb velocitats instantànies $\vec{v}_{1}$, $\vec{v}_{2}$ en un determinat sistema de referència, per trobar la velocitat relativa de, diem, 2 respecte 1, farem
$$\vec{v}_{{rel}_{2,1}}=\vec{v}_{2}-\vec{v}_{1}$$
\end{frame}
\subsection{L'acceleració}

\begin{frame}\frametitle{Aceleració mitjana i instantània}
\begin{block}{}
Definim l'\textbf{acceleració mitjana} d'un mòbil entre els instants de temps $t_{1}$, $t_{2}$ com
$$\vec{a}_{m}=\frac{\Delta \vec{v}}{\Delta t}=\frac{\vec{v}_{2}-\vec{v}_{1}}{t_{2}-t_{1}}$$
\end{block}

\begin{block}{}
Definim l'\textbf{acceleració instantània} d'un mòbil com 
$$\lim_{\Delta \to 0}\frac{\Delta \vec{v}}{\Delta t}$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Components intrínseques de l'acceleració}
\begin{itemize}
\item
L'\textbf{acceleració tangencial} indica com canvia el mòdul de la velocitat amb el temps. Coincideix amb la definició d'acceleració instantània que hem donat abans.
\item
L'\textbf{acceleració centrípeta} o \textbf{normal} indica com canvia la direcció de la velocitat amb el temps. El seu mòdul es calcula com 
$$|\vec{a}_{n}|=\frac{v^{2}}{R}$$
 on $R$ és el radi de la circumferència de contacte màxim amb la trajectòria al punt on es trobi el mòbil.
\end{itemize}
Se satisfà
$$|\vec{a}|^{2}=|\vec{a}_{t}|^{2}+|\vec{a}_{n}|^{2}$$
on $\vec{a}$ és l'\textbf{acceleració total}.
\end{frame}
\end{document}
