
\documentclass{beamer}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{seagull}
\justifying

\beamertemplatetransparentcovereddynamic
%\beamersetuncovermixins{\opaqueness<1>{25}}{\opaqueness<2->{15}}



\begin{document}
\title{Física 1r Batxillerat}
\author{Artur Arroyo}
\date{}


\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Física 1r Batxillerat}\tableofcontents
%[pausesubsections]
\end{frame}


\section{Calor i energia}
%\begin{frame}\frametitle{Title}
%Each frame should have a title.
%\end{frame}


\subsection{Termodinàmica}
\begin{frame}\frametitle{Sistemes formats per moltes partícules}
\begin{block}{}
\justifying
La \textbf{termodinàmica} estudia sistemes amb partícules, en els
quals relaciona els aspectes macroscòpics (els que percebem amb els
sentits) amb els microscòpics (partícules en moviment).
\end{block}
De la transició entre els dos mons s'encarrega la mecànica
estadística. Així, es pot comprendre el concepte el concepte de
temperatura i el de fletxa del temps. L'energia es conserva però en
cada transformació es va degradant quedant una fracció aprofitable
més i més petita.
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Sistemes termodinàmics}
\begin{block}{}
\justifying
Un \textbf{sistema termodinàmic} és una porció de l'univers que
seleccionem per estudiar els intercanvis de matèria i/o energia amb
el seu entorn.
\end{block}
\begin{itemize}\justifying
\item
\textbf{Sistema obert.} Intercanvia matèria i energia amb l'entorn.
Per exemple, un automòbil, que fa servir l'aire del seu entorn i,
alhora, escalfa l'aire o la calçada; o un gat, que s'alimenta, rep
llum, etc.
\item
\textbf{Sistema tancat.} Intercanvia només energia, però no matèria.
Una pila elèctrica, per exemple.
\item
\textbf{Sistema aïllat.} No es produeixen intercanvis de cap tipus.
Per exemple, un calorímetre ideal.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Relació entre energia, temperatura i calor}
\begin{block}{}\justifying
L'\textbf{energia tèrmica} és l'energia causada pel moviment intern
(microscòpic) de totes les partícules d'un cos. També s'anomena \textbf{energia interna}.
\end{block}
\begin{block}{}
La \textbf{temperatura} és la mesura de l'energia cinètica mitjana
de les partícules que hi ha en un objecte.
\end{block}
\end{frame}

\subsection{El principi zero.}
\begin{frame}
\begin{block}{}\justifying
Diem que un sistema es troba en equilibri termodinàmic si les variables macroscòpiques (P, V, T) no varien amb el temps.
\end{block}
\begin{block}{Principi zero de la termodinàmica}\justifying
Si un sistema $A$ es troba en equilibri amb un altre $B$ i al seu torn, aquest es troba en equilibri amb un altre $C$, llavors $A$ i $C$ es troben també en equilibri entre ells.
\end{block}
Aquest principi permet que el concepte de termòmetre tingui sentit.
\end{frame}

\subsection{Temperatura}

\begin{frame}\frametitle{Mesura de la temperatura: termòmetres}
Els temòmetres tenen un propietat que varia en absorbir o cedir energia i que és fàcil de mesurar.
\begin{block}{Escales termomètriques}
\begin{itemize}
\item
\textbf{Escala Celsius} Assigna el zero al punt de fusió del gel. Assigna 100 al punt d'ebullició de l'aigua.
\item
\textbf{Escala Kelvin o absoluta} Assigna el zero a -273,16 $^{\circ}C$. Assigna 273,16 al punt de fusió de l'aigua.
\item
\textbf{Escala Fahrenheit} Assigna 32 $^{\circ}F$ al punt de fusió del gel. Assigna 212 $^{\circ}F$ al punt d'ebullició de l'aigua.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Significat microscòpic de la temperatura}
La temperatura d'un gas ideal és una mesura de l'energia cinètica dels àtoms o molècules que el componen.
La temperatura és una propietat estadística d'un conjunt molt gran de partícules. Només està ben definida si el sistema es troba en equilibri termodinàmic.
\begin{block}{}
La relació entre l'energia cinètica mitja de les partícules i la temperatura ve donada per l'expressió
$$\left\langle\frac{1}{2}m\cdot v^{2}\right\rangle=\frac{3}{2}kT$$
on $k=\frac{R}{N_{A}}=1,38066\cdot10^{-23}\,J/K$ és la constant de Boltzmann, $R=8,31\,J/molK$ la constant universal dels gasos i $N_{A}=6,02\cdot10^{23}\,mol^{-1}$ el nombre d'Avogadro.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{El zero absolut}
El valor en l'escala Kelvin de temperatura que correspón al zero representa la temperatura més baixa possible a la que pot arribar qualsevol sistema termodinàmic. De fet, el valor zero exacte és inassolible. Recordem que $0\,K=-273,16\,^{\circ}C.$
\vskip1pt
Per alguns sistemes es pot donar la situació paradoxal que tinguin temperatura absoluta negativa. Aquesta situació correspón a sistemes (no clàssics) pels quals l'energia que poden absorbir té un valor màxim. Un exemple són els Laser.
\end{frame}

%\subsection{Transferències d'energia}
\begin{frame}\frametitle{Calor i treball}
Considerem un gas ideal tancat en un recipient que posseeix un èmbol mòbil. Llavors, tenim essencialment dues formes de canviar l'energia interna (veure definició més endevant) del gas.

Si volem augmentar l'energia, $\Delta U>0$
\begin{itemize}
\item
Fent un treball sobre ell comprimint l'èmbol, $\Delta W<0$
\item
Donant-li calor escalfant-lo externament. $\Delta Q>0$
\end{itemize}
Si volem disminuïr l'energia, $\Delta U<0$
\begin{itemize}
\item
Deixem que el gas s'expandeixi contra la pressió atmosfèrica externa, llavors és el gas que fa treball ara, $\Delta W>0$
\item
Treient-li calor refredant-lo, $\Delta Q<0$
\end{itemize}
Atenció que respecte al signe del treball el conveni de Física és diferent del de Química. A Física es considera positiu quan el treball el fa el sistema.
\end{frame}

%\subsection{Efectes de la calor}
\begin{frame}\frametitle{Augment de la temperatura: la calor específica}
Si donem la mateixa quantitat de calor a dos objectes de la mateixa massa fets de diferents materials, és d'esperar que no assoleixin la mateixa temperatura. La característica que controla això s'anomena \emph{calor específica}, $C_{e}$. La relació entre totes aquestes magnituds físiques és:
$$Q=m\cdot C_{e}\cdot \Delta T$$
La calor específica en el SI es mesura en $J/(kg\cdot K)$.
\end{frame}
\begin{frame}{}
\begin{exampleblock}{Exemple}
Calculeu la massa d'una barra d'alumini ($C_{e}=0,9\,kJ/(kgK)$) si la seva temperatura aumenta $50^{\circ}C$ quan li proporcionem 9000 J de calor.
$$Q=m\cdot C_{e}\cdot \Delta T\Rightarrow m=\frac{Q}{C_{e}\cdot \Delta T}=\frac{9000 J}{900\frac{J}{kgK}\cdot 50K}=0,2\,kg$$
\end{exampleblock}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Equilibri tèrmic}
\begin{block}{}\justifying
Quan dos cossos que estan a diferents temperatures entren en contacte, es transfereix energia del cos més calent al més fred, fins que les temperatures de tots dos s'igualen.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
\begin{exampleblock}{Exemple}\justifying
\textbf{Mesclem 10 litres d'aigua a $20^{\circ}C$ amb 40 litres d'aigua a $60^{\circ}C$. Quina és la temperatura final de la mescla?}
Com que no hi ha canvis d'estat tota la calor cedida per l'aigua calenta va a escalfar l'aigua freda. Equació d'equilibri
$$40\cdot C_{e}\cdot (60-T_{f})=10\cdot C_{e}\cdot (T_{f}-20)$$
on els increments de temperatura s'han escrit de forma que, tot i no conèixer encara el valor de $T_{f}$, siguin positius.
Resolent l'equació s'obté $T_{f}=52 ^{\circ}C$
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Canvis d'estat: calor latent}
En els canvis d'estat hi ha transferència d'energia però no variació de temperatura.
l'expressió que farem servir en aquests processos és
$$Q=m\cdot L$$
on $L$ s'anomena calor latent, i depèn de la substància i de quin a quin estat és el canvi.
\end{frame}

\begin{frame}{}
\begin{exampleblock}{Exemple}\justifying
Quanta calor desprenen 20 litres d'aigua a  $0 ^{\circ}C$ quan es converteixen en gel
$0 ^{\circ}C$?

Dades: $L_{f\, gel}=334kJ/kg$

Aplicant l'equació anterior
$$Q=m\cdot L_{f}=20\cdot 334=6680kJ$$
\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Mecanismes de transmisió de la calor}
\begin{frame}
\begin{itemize}\justifying
\item
\textbf{Transmissió de calor per conducció.} L'energia es transmet per mitjà de les col·lisions entre els àtoms i molècules dels sistemes en contacte tèrmic.
\item
\textbf{Transmissió de calor per convecció.} Típic de fluids, hi ha moviment macroscòpic de massa.
\item
\textbf{Transmissió de calor per radiació.} Tots els cossos pel sol fet d'estar a una certa temperatura emeten radiació. Aquesta és troba típicament en la banda del infraroig, i per tant, es percep en forma de calor. A mesura que la temperatura augmenta la freqüència d'aquesta radiació es va desplaçant cap el visible. Aquest mecanisme de transmissió de la calor no necessita cap medi material per a propagar-se.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{El primer principi de la termodinàmica}
\begin{frame}\frametitle{L'energia interna}
\begin{block}{}\justifying
Anomenem \textbf{energia interna ($U$)} d'un sistema la suma de totes les contribucions a l'energia de les partícules que el formen (cinètica, potencial, vibratòria, de rotació, etc.).
\end{block}
La variació d'energia interna entre dos estats, final i inicial el representarem per $\Delta U$.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{El principi de conservació de l'energia}
El primer principi de la termodinàmica estableix que podem variar l'energia interna d'un sistema de dues formes, o bé a través d'intercanvis de calor amb els voltants, o mitjançant el treball, que pot fer el sistema o que es pot fer sobre ell.
\begin{block}{}
$$\Delta U=\Delta Q-\Delta W$$
\end{block}
Per algunes aplicacions posteriors cal recordar que el treball fet per un gas al patir un canvi de volum $\Delta V$ contra una pressió constant $P$ val
$$\Delta W=P\cdot \Delta V$$
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Equivalent mecànic de la calor: experiència de Joule}
Amb l'experiment de Joule es va determinar la relació entre calor i treball ($1\,cal=4,18\,J$).
\end{frame}

\subsection{La segona llei de la termodinàmica}

\begin{frame}\frametitle{L'entropia}
Hi ha processos que no s'observen mai de forma espontània a la natura tot i que en ells es conserva l'energia. Per explicar aquest fet es defineix l'entropia (S) d'un sistema com
$$S=k\cdot \ln \Omega$$
on $k$ és la constant de Boltzmann i $\Omega$ la \emph{degeneració} del sistema, que es el nombre d'estats microscòpics compatibles amb un estat macroscòpic determinat.
Llavors el segon principi de la termodinàmica estableix que per qualsevol procés
$$\Delta S_{univers}\geq 0$$
\end{frame}

%En funció de la seva naturalesa:
%\begin{itemize}
%\item
%\textbf{Primàries.} Es troben en la natura, com la llenya, l'aigua, el carbó, el petroli, etc.
%\item
%\textbf{Secundàries.} S'obtenen a partir de les fonts primàries, com l'electricitat o la benzina.
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Classificació de les fonts d'energia}
%En funció de les reserves disponibles:
%\begin{itemize}
%\item
%\textbf{Renovables.} N'hi ha reserves il·limitades, perquè es regeneren contínuament. Són les que provenen del Sol, del vent, de la biomassa dels residus sòlids, del mar i de l'aigua dels rius.
%\item
%\textbf{No renovables} o \textbf{exhauribles.} N'hi ha reserves limitades. Són el carbó, el petroli, el gas natural i l'urani.
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Classificació de les fonts d'energia}
%En funció del grau d'utilització:
%\begin{itemize}
%\item
%\textbf{Convencionals.} Aquelles a partir de les quals es produeix la major part d'energia consumida per la societat: petroli, gas natural, carbó, hidroelèctrica, nuclear.
%\item
%\textbf{No convencionals.} Aquelles a partir de les quals es produeix una petita part de l'energia total consumida per la societat, solar, eòlica$\ldots$
%\end{itemize}
%\end{frame}
%%\begin{alertblock}{Atenció!}
%%Sovint es parla de nombres positius, negatius, i hi pot haver una
%%mica de confusió. Hem de tenir clar que els naturals $\mathbb{N}$
%%són els enters $\mathbb{Z}$ que són \emph{positius} i d'aquesta
%%forma veiem que quan es parla de nombres positius el zero no hi
%%és. \\
%%Si volem considerar $\mathbb{N}\cup \{0\}$, haurem
%%d'anomenar aquests nombres \emph{no negatius}.
%%\end{alertblock}
%
%\subsection{Materials combustibles}
%\begin{frame}\frametitle{Materials combustibles}
%\begin{block}{Definició}
%Els \textbf{materials combustibles} són substàncies que, en combinar-se amb l'oxigen, donen lloc al fenomen de la combustió, amb la qual cosa s'obté energia calorífica i, sovint, energia lluminosa.
%\end{block}
%Els combustibles fòssils són els combustibles naturals més abundants a la natura. En funció del seu estat físic es poden classificar en \emph{sòlids, líquids} o \emph{gasosos}:
%\begin{itemize}
%\item
%\textbf{Sòlids.} El més utilitzat és el carbó, en qualsevol de les seves formes: antracita, hulla o lignit.
%\item
%\textbf{Líquids.} En general provenen de la destil·lació del petroli (benzina, querosé, gasoil i fuel), encara que alguns països també utilitzen alcohols, com ara l'etanol i l metanol, que provenen de plantes (Brasil, canya de sucre, EEUU, blat de moro).
%
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Poder calorífic}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Capacitat calorífica}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{La llenya i el carbó vegetal}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{El carbó mineral}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{El petroli}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{El gas natural}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Combustibles gasosos}
%
%\end{frame}
%
%\subsection{L'energia nuclear}
%\begin{frame}\frametitle{Radioactivitat}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{L'energia del nucli atòmic}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Reaccions nuclears}
%
%\end{frame}
%
%\subsection{Importància econòmica dels recursos energètics}
%\begin{frame}\frametitle{Reserves i jaciments}
%
%\end{frame}
%
%\subsection{La contaminació ambiental}
%\begin{frame}\frametitle{Efecte hivernacle. Nivells de $CO_{2}$}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{La pluja àcida}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{La contaminació atmosfèrica urbana. Les boires fotoquímiques}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{La contaminació radioactiva}
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Radioactivitat}
%
%\end{frame}


%\begin{frame}\frametitle{Els nombres racionals}
%És clar que nombres com $\frac{3}{7}$ ó $\frac{-5}{11}$ no són
%enters a pesar de que el numerador i el denominador sí que ho són.
%Per poder treballar amb les fraccions cal estendre els
%enters.\pause
%\begin{block}{Definició}
%El conjunt dels nombres \emph{racionals}
%$\mathbb{Q}=\{\frac{a}{b},$ amb $a, b \in \mathbb{Z}\}$
%\end{block}\pause
%\begin{exampleblock}{Exemples}
%$$123\in \mathbb{Q},\quad \frac{2}{9}\in\mathbb{Q}, \quad \sqrt{2}\notin\mathbb{Q}, \quad
%\pi\notin\mathbb{Q}$$
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Fracció generatriu d'un nombre decimal}
% Arribats a aquest punt hem de pensar com tractar
%nombres com $1,23\quad 2,7272\ldots\quad 4,9666\ldots$ Aquests
%nombres són racionals, (això s'ha de justificar), i sempre es pot
%trobar l'anomenada \emph{fracció generatriu}. Perquè podem afirmar
%que són racionals? Fixem-nos que el primer té dues xifres
%decimals, al segon, malgrat que en té un nombre infinit, sempre es
%repeteix el mateix patró i el tercer també té un patró que es
%repeteix a pesar de que hi ha xifres diferents entre ell i la
%coma.
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}\frametitle{Fracció generatriu d'un nombre decimal}
%\begin{block}{Nombres decimals. Classificació}
%
%$\text{Nombres decimals}\begin{cases} \text{Decimals periòdics}&
%\begin{cases}
%\text{Periòdics purs}\\
%\text{Periòdics mixtos}
%\end{cases}\\
%\text{Decimals exactes}
%\end{cases}$
%\end{block}\pause
%\begin{exampleblock}{Exemples}
%El nombre 1,23 és decimal exacte. $2,7272\ldots$ és decimal
%periòdic pur (el periode és 72) i $4,9666\ldots$ és decimal
%periòdic mixt (el periode és 6)
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Fracció generatriu d'un nombre decimal exacte}
%\begin{itemize}
%\item
%El nombre 1,23 és decimal exacte. La seva fracció generatriu es
%troba de forma immediata,\\ $$1,23=\frac{123}{100}$$
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Fracció generatriu d'un nombre decimal periòdic pur}
%\begin{itemize}
%\item
%El nombre $2,7272\ldots$ és decimal periòdic pur, per trobar la
%seva fracció genetratriu seguim el següent procés:
%\end{itemize}\pause
%\begin{itemize}
%\item[]
%\begin{align}
% \text{anomenem x al nombre decimal,}  & &x&=2,7272\ldots \\\pause
%\text{multipliquem per 100,}&&100x&= 272,7272\ldots \\\pause
%\text{restem (2) de (1),}& &99x&=270 \\\pause \text{aïllant la x,}
%& &x &=\frac{270}{99}=\frac{30}{11}
%\end{align}
%%\begin{eqnarray*}
% %0 & = & x^2 -3x -1  \\ \pause
% %0 & = &  x^2 -3x + (-3/2)^2 - (3/2)^2 -1  \\ \pause
% %0 & = &  (x - 3/2)^2  -9/4 - 4/4  \\ \pause
% %0 & = &   (x - 3/2)^2  -13/4
%%\end{eqnarray*}
%\end{itemize}\pause
%Es comprova fàcilment amb qualsevol calculadora que
%$\frac{30}{11}=2,7272\ldots$ de forma que aquest nombre decimal és
%racional.
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Fracció generatriu d'un nombre decimal periòdic mixte}
%\begin{itemize}
%\item
%El nombre $4,9666\ldots$ és decimal periòdic mixte, per trobar la
%seva fracció genetratriu seguim el següent procés:\pause
%\end{itemize}
%\begin{itemize}
%\item[]
%\begin{align}
% \text{anomenem x al nombre decimal,}  & &x&=4,9666\ldots \\\pause
%\text{multipliquem per 100,}&&100x&= 496,666\ldots \\\pause
%\text{ara multipliquem (5) per 10,}&&10x&= 49,666\ldots \\\pause
%\text{restem (7) de (6),}& &90x&=447 \\\pause \text{aïllant la x,}
%& &x &=\frac{447}{90}=\frac{149}{30}
%\end{align}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Propietat de densitat dels racionals}
%\begin{alertblock}{Important!}
%Entre dos nombres racionals qualssevol $a, b$ sempre se'n pot
%trobar un altre, n'hi ha prou de fer l'operació $\frac{a+b}{2}$.
%Aquesta propietat és prou important com per a tenir nom i es farà
%servir més endevant.
%\end{alertblock}
%\end{frame}
%\begin{frame}
%\begin{block}{Definició}
%El conjunt dels nombres racionals $\mathbb{Q}$ és \emph{dens} a
%$\mathbb{R}$.
%\end{block}\pause
%\begin{exampleblock}{Exemple 1}
%Quin nombre és just al mig de 3 i 11? Resposta:
%$\frac{3+11}{2}=\frac{14}{2}=7$
%\end{exampleblock}\pause
%\begin{exampleblock}{Exemple 2}
%Quin nombre és just al mig de $\frac{3}{5}$ i $\frac{11}{7}$?\\
%Resposta:
%$\frac{\frac{3}{5}+\frac{11}{7}}{2}=\frac{\frac{21+55}{35}}{2}=\frac{\frac{76}{35}}{2}=\frac{76}{70}=\frac{28}{35}$
%
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Operacions amb fraccions}
%Als exemples anteriors hi ha un parell d'operacions que, tot i ser
%molt bàsiques, s'han de tenir molt clares ja que s'utilitzaran
%sovint al llarg del curs.\pause
%\begin{block}{Suma de nombres racionals}
%Per a sumar dues fraccions $\frac{A}{B}$, $\frac{C}{D}$ sempre
%podem fer $$\frac{A}{B}+\frac{C}{D}=\frac{AD+BC}{BD}$$
%\end{block}\pause
%\small A vegades pot ser més ràpid reduir a comú denominador les
%fraccions. En cada cas s'haurà de valorar quin mètode fer
%servir.\pause
%
%\normalsize
%\begin{block}{Fraccions amb fraccions}
%Farem servir la fòrmula:
%$\frac{\frac{A}{B}}{\frac{C}{D}}=\frac{AD}{BC}$
%\end{block}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Els nombres irracionals $\mathbb{I}$}
%Hi ha nombres que tenen infinites xifres decimals però al no ser
%periòdics no se'n pot trobar la fracció generatriu i per tant, no
%són racionals.\pause
%\begin{exampleblock}{Exemples}
%$$\sqrt{3}\in\mathbb{I},\quad \sqrt[3]{7}\in\mathbb{I},\quad \pi\in\mathbb{I},\quad
%e\in\mathbb{I},\quad \phi\in\mathbb{I}$$
%\end{exampleblock}\pause
%Noteu que no tots els nombres irracionals són arrels d'algun
%nombre. Entre els nombres irracionals hi ha les constants notables
%més importants. A l'exemple apareixen el nombre pi ($\pi$), el
%nombre d'Euler ($e$) i l'anomenada raó àurea ($\phi$).\pause
%\begin{alertblock}{Compte!}
%$$\sqrt{4}=2, \quad \sqrt[3]{-125}=-5,\quad \sqrt{-1}\notin\mathbb{R},\ldots$$ No totes les arrels són
%nombres irracionals!
%\end{alertblock}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Els nombres reals}
%Amb tot el que hem vist abans podem establir la següent relació
%d'inclusió entre els diferents conjunts.
%\begin{block}{Els nombres reals}
%$$\mathbb{N}\subset\mathbb{Z}\subset\mathbb{Q}\subset\mathbb{R}$$
%$$\mathbb{Q}\cup\mathbb{I}=\mathbb{R}$$
%$$\mathbb{Q}\cap\mathbb{I}=\{\emptyset\}$$
%\end{block}
%\end{frame}
%
%\subsection{La recta real}
%\begin{frame}\frametitle{Relació d'ordre}
%\begin{itemize}
%\item
% Els nombres reals es representen còmodament sobre una recta
%amb uns símbols a dreta ($\infty$) i esquerra (-$\infty$) que
%completen els reals, en el sentit que no hi ha cap nombre real més
%gran que infinit.\pause
%\begin{alertblock}{Compte!}
%Aquests símbols \emph{no} són nombres reals:
%$\quad\pm\infty\notin\mathbb{R}$
%\end{alertblock}\pause
%\item
% En el conjunt dels nombres reals s'estableix
%una relació d'ordre que ens permet decidir si un nombre és més
%gran, més petit o igual que un altre.\pause
%\begin{block}{Relació d'ordre en els nombres reals}
%Direm que un nombre $a$ és més gran que un altre $b$, si $a$ està
%a la dreta que $b$ a la recta real.
%\end{block}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Intervals}
%A la recta real es poden considerar diferents tipus de conjunts,
%anome\-nats \emph{intervals}. Segons incloguin o no els seus
%extrems es classifiquen en:\pause
%%\begin{block}{Intervals oberts}
%%Si un conjunt o interval no conté els seus extrems l'anomerarem
%%\emph{obert}.
%%\end{block}
%%
%%\begin{exampleblock}{Exemple d'interval obert}
%%Sigui el conjunt $A=(-3, 10)$. Llavors: $-4\notin A$, $-3\notin
%%A$, $4\in A$,
%%\end{exampleblock}
%\begin{itemize}
%\item
%Interval obert: $(a,b)$. Són els nombres estrictament més grans
%que $a$ i estrictament més petits que $b$.\pause
%\item
%Interval tancat: $[a,b]$. Són els nombres més grans o iguals que
%$a$ i més petits o iguals que $b$.\pause
%
%\item
%Interval semiobert: $[a,b), \; (a,b]$. El primer conté $a$ però no
%$b$ i el segon a l'inrevés .
%\end{itemize}\pause
%\emph{També es poden considerar intervals infinits}.
%\end{frame}
%\begin{frame}
%\begin{exampleblock}{Exemples}
%Si considerem els conjunts: $$A=(-3, 10), \;B=[-5,-1), \;
%C=(2,\infty), \; D=(-\infty,12]$$\\
%$\;$\\
% Llavors: $$\quad-4\notin A,\quad
%-3\notin A,\quad 9\in A,\quad 10\notin A,\quad 11\notin A,\quad
%-5\in B$$\\
%$$2\notin C,\quad 0\in C,\quad 12\in D,\quad 12,0001\notin D$$
%\end{exampleblock}\pause
%Noteu que, en qualsevol cas, $\infty$ o $-\infty$ sempre es prenen
%oberts, ja que no són nombres reals.
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Notació científica}
%\begin{itemize}
%\item Un nombre en notació científica és de la forma
%$\mathbf{a\cdot10^{b}}$ on $|a|$ és un nombre decimal exacte de
%l'interval $[1,10)$ i l'exponent, $b$, és un nombre enter.
%Anomenarem el nombre $a$ \emph{mantissa} i el nombre $b$
%\emph{ordre de magnitud}.\pause
%\item
%La notació científica es fa servir per representar nombres molt
%grans o molt petits.
%\end{itemize}\pause
%\begin{exampleblock}{Exemples}
%Moltes constants físiques notables s'escriuen en notació
%científica:
%\begin{itemize}
%\item
%velocitat de la llum en el buit, $c=3\cdot10^{8}m/s$
%\item
%nombre d'Avogadro, $N_{A}=6,02\cdot10^{23} mol^{-1}$
%\item
%càrrega de l'electró, $q_{e}=1,62\cdot10^{-19}C$
%\end{itemize}
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%\subsection{Radicals, operacions i racionalització}
%\begin{frame}\frametitle{Radicals}
%Recordem amb alguns exemples, com es calculen les potències.\pause
%\begin{itemize}
%\item
%Com es calcula $3^{5}$ ?\pause
%$$3^{5}=3\cdot3\cdot3\cdot3\cdot3$$\pause
%\item
%Com es calcula $3^{-4}$ ?\pause
%$$3^{-4}=\frac{1}{3^{4}}$$\pause
%\item
%Com es calcula $3^{\frac{1}{2}}$ ? i $3^{\frac{5}{7}}$ ?\\
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Radicals}
%Per representar aquests nombres farem servir el símbol de l'arrel,
%de forma que les arrels no són més que nombres amb exponent
%fraccionari.\pause
%\begin{block}{Arrel d'un nombre}
%Definim $\qquad a^{\frac{m}{n}}=\sqrt[n]{a^{m}}$
%\end{block}\pause
%Llavors tenim:
%\begin{exampleblock}{Exemples}
%$3^{\frac{1}{2}}=\sqrt{3}$ i $3^{\frac{5}{7}}=\sqrt[7]{5}$
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Operacions amb radicals}
%\begin{itemize}
%\item
%\textbf{Reduir radicals a índex comú.}\\
%Farem servir les propietats que ja coneixem per reduir fraccions a
%comú denominador.\pause
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%$$\sqrt{2}\; ; \sqrt[3]{3}\; ;\sqrt[5]{5}$$\\
%Expressem els radicals com a potències d'exponent fraccionari:
%$$2^{\frac{1}{2}},\; 3^{\frac{1}{3}},\; 5^{\frac{1}{5}}$$
%Tenim que m.c.m.(2,3,5)=30. Reduïm a comú denominador els
%exponents i tornem a expressar els nombres com a radicals:
%$$2^{\frac{1}{2}}=2^{\frac{15}{30}}$$
%\end{exampleblock}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}
%\begin{itemize}
%\item
%\textbf{Treure o introduir factors de dins de l'arrel}\\
%Pot ser útil per simplificar expressions.\pause
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%$\sqrt[3]{a^{4}b^{2}c^{9}}=ac^{3}\sqrt[3]{ab^{2}}\qquad
%ab^{2}c^{3}\sqrt[5]{a^{3}bc}=\sqrt[5]{a^{8}b^{11}c^{16}}$
%\end{exampleblock}\pause
%\item
%\textbf{Sumar o restar radicals}
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%\begin{align*}
%\sqrt{20}-3\sqrt{125}+2\sqrt{45}=&\\
%&=\sqrt{2^{2}5}-3\sqrt{5^{3}}+2\sqrt{3^{2}5}\\
%&=2\sqrt{5}-3\cdot5\sqrt{5}+2\cdot3\sqrt{5}\\
%&=-7\sqrt{5}
%\end{align*}
%\end{exampleblock}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}
%\begin{itemize}
%\item
%\textbf{Multiplicar o dividir radicals}\\
%Sovint caldrà reduir a índex comú.\pause
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%$\frac{\sqrt[3]{5}\cdot\sqrt{4}}{\sqrt[4]{3}}=\frac{\sqrt[6]{5^{2}}\cdot\sqrt[6]{4^{3}}}{\sqrt[4]{3}}=$
%\end{exampleblock}\pause
%\item
%\textbf{Potències de radicals}\\
%En aquest cas n'hi ha prou d'expressar els radicals en forma de
%potència i aplicar propietats ja conegudes.\pause
%
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%$\sqrt[3]{\sqrt{\frac{a^{12}}{a^{18}}}}=
%\left(\left(\frac{a^{12}}{a^{18}}\right)^{\frac{1}{2}}\right)^{\frac{1}{3}}$
%\end{exampleblock}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Racionalització}
%Racionalitzar consisteix a ''treure'' les arrels que hi pugui
%haver al denominador.\pause
%\begin{block}{Fraccions del tipus $\frac{a}{\sqrt[n]{b}}$}
%En aquest cas n'hi ha prou de multiplicar i dividir per
%$\sqrt[n]{b^{n-1}}$
%\end{block}\pause
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%$\frac{6}{\sqrt[7]{3^{2}}}=\frac{6}{\sqrt[7]{3^{2}}}\cdot\frac{\sqrt[7]{3^{5}}}{\sqrt[7]{3^{5}}}=\frac{6\cdot\sqrt[7]{3^{5}}}{3}$
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{Racionalització}
%\begin{block}{Fraccions del tipus $\frac{a}{b\pm\sqrt{c}},\; \frac{a}{\sqrt{b}-\sqrt{c}}$}
%En aquest cas n'hi ha prou de multiplicar i dividir pel conjugat
%del denominador
%\end{block}\pause
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%$\frac{4}{\sqrt{3}+\sqrt{5}}=\frac{4}{\sqrt{3}+\sqrt{5}}\cdot\frac{\sqrt{3}-\sqrt{5}}{\sqrt{3}-\sqrt{5}}$
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%
%\subsection{Logaritmes}
%\begin{frame}\frametitle{Logaritmes}
%Per tal d'entendre què és el logaritme comencem amb unes
%exemples.\pause
%\begin{exampleblock}{Exemples}
%\begin{itemize}
%\item
%A quin nombre hem d'elevar 2 per tal que doni 16?\\
%\pause $2^{?}=16$\\ \pause
%$2^{4}=16$\\
%\pause La resposta és 4.\pause
%\item
%A quin nombre hem d'elevar 10 per tal que doni 1000?\\
%\pause $10^{?}=1000$\\
%\pause La resposta és 3.\pause
%\item
%A quin nombre hem d'elevar 7 per tal que doni 49?\\
%\pause La
%resposta és 2.
%\end{itemize}
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Logaritmes}
%Les preguntes anteriors es poden reecriure mitjançant
%logaritmes:\pause
%\begin{itemize}
%\item
%A quin nombre hem d'elevar 2 per tal que doni 16? (Resposta:
%4)\\\pause És equivalent a preguntar, quant val el logaritme de 16
%en base 2? ($\log_{2}16=4$)\pause
%\item
%A quin nombre hem d'elevar 10 per tal que doni 1000?\\\pause Quant
%val el logaritme de 1000 en base 10? ($\log_{10}1000=3$)\pause
%\item
%A quin nombre hem d'elevar 7 per tal que doni 49?\\\pause Quant
%val el logaritme de 49 en base 7? ($\log_{7}49=2$)
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Definició de logaritme}
%Ara ja estem en condicions de donar la definició de logaritme
%\begin{block}{Definició}
%$$\log_{b}a=c\Leftrightarrow b=a^{c}$$
%\end{block}
%\pause El nombre $b$, s'anomena \emph{base} del logaritme i el
%nombre $a$, s'anomena \emph{argument} del logaritme.
%
%\end{frame}
%\begin{frame}
%\begin{alertblock}{Atenció!}
%Quan la base del logaritme és 10, no cal escriure-la
%\end{alertblock}\pause
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%$\log_{10}73\equiv\log73$
%\end{exampleblock}\pause
%\begin{alertblock}{Atenció}
%Quan la base del logaritme és la constant d'Euler, $e$, llavors el
%logaritme s'anomena natural i s'escriu de forma lleugerament
%diferent
%\end{alertblock}\pause
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%$\log_{e}73\equiv\ln73$
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%\begin{frame}\frametitle{Propietats dels logaritmes}
%\begin{itemize}
%\item
%Casos particulars:\\
%$$\log_{a}1=0,\qquad \log_{a}a=1$$\pause
%%\end{itemize}
%\item
%Propietats importants
%\begin{itemize}
%\item
%$\log_{b}ac=\log_{b}a+\log_{b}c$\pause
%\item
%$\log_{b}\left(\frac{a}{c}\right)=\log_{b}a-\log_{b}c$\pause
%\item
%$\log_{b}a^{n}=n\log_{b}a$
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%Fent servir les propietats dels logaritmes, calcular:
%$$\log_{5}625-\log_{9}81+\log_{64}8$$\pause
%Solució:
%\begin{align*}
%\log_{5}625-\log_{9}81+\log_{64}8=&&\\\pause
%\log_{5}5^{4}-\log_{9}9^{2}+\log_{64}64^{\frac{1}{2}}=&\\\pause
%4\log_{5}5-2\log_{9}9+\frac{1}{2}\log_{64}64= 4-2+\frac{1}{2}=\frac{5}{2}\\
%\end{align*}
%\end{exampleblock}
%\end{frame}
%\subsection{2a Avaluació}
%\begin{frame}\frametitle{2a Avaluació}
%En aquesta avaluació treballarem:\pause
%\begin{itemize}
%\item Geometria a l'espai $\mathbb{R}^{3}$\pause
%\item Producte escalar i aplicacions \pause
%\item Productes vectorial i mixt
%\end{itemize}
%
%\end{frame}
%
%\subsection{3a Avaluació}
%\begin{frame}\frametitle{3a Avaluació}
%En aquesta avaluació treballarem:\pause
%\begin{itemize}
%\item Límits i continuïtat de funcions \pause
%\item Derivada d'una funció. Aplicacions \pause
%\item Representació de funcions \pause
%\item Integral indefinida i definida. Aplicacions
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%\section{Metodologia de treball}
%
%\subsection{Treball a l'aula}
%\begin{frame}
%
%\begin{itemize}
%\item S'ha de prendre apunts a les classes \pause
%\alert{\item S'han de fer els exercicis proposats pel professor}
%\pause
%\item Els exercicis els corregiran, de forma voluntària, els alumnes a la
%pissarra\pause
%\item \justifying Si per qualsevol motiu no es pogués assistir a classe, s'ha
%de demanar la feina feta i els exercicis proposats als companys
%\emph{abans} de la següent classe.
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%
%
%
%\section{Activitats d'avaluació}
%\begin{frame}\frametitle{Activitats d'avaluació}
%\begin{itemize}
%\item Es faran dos exàmens parcials i un global a cada avaluació.
%El pes de cada parcial serà del 15\% i el del global del
%70\%\pause
%\item \justifying En quant al càlcul de la nota final de l'avaluació es consi\-derarà la nota de cada examen amb dos
%decimals i el resultat s'arrodonirà a l'enter més proper.
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}
%\begin{exampleblock}{Exemple}
%fem una petita prova
%\end{exampleblock}
%\begin{block}{Teorema}
%hi ha infinits nombres primers
%\end{block}
%\begin{block}{Definició}
%aqui hi ha alguna cosa interessant
%\end{block}
%\begin{alertblock}{Compte!}
%$(a+b)^{2}\neq a^{2}+b^{2})$
%\end{alertblock}
%\end{frame}
%\subsection{Lists I}
%\begin{frame}\frametitle{unnumbered lists}
%\begin{itemize}
%\item Introduction to  \LaTeX
%\item Course 2
%\item Termpapers and presentations with \LaTeX
%\item Beamer class
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}\frametitle{lists with pause}
%\begin{itemize}
%\item Introduction to  \LaTeX \pause
%\item Course 2 \pause
%\item Termpapers and presentations with \LaTeX \pause
%\item Beamer class
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\subsection{Lists II}
%\begin{frame}\frametitle{numbered lists}
%\begin{enumerate}
%\item Introduction to  \LaTeX
%\item Course 2
%\item Termpapers and presentations with \LaTeX
%\item Beamer class
%\end{enumerate}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}\frametitle{numbered lists with pause}
%\begin{enumerate}
%\item Introduction to  \LaTeX \pause
%\item Course 2 \pause
%\item Termpapers and presentations with \LaTeX \pause
%\item Beamer class
%\end{enumerate}
%\end{frame}

%\section{Section no.3}
%\subsection{Tables}
%\begin{frame}\frametitle{Tables}
%\begin{tabular}{|c|c|c|}
%\hline
%\textbf{Date} & \textbf{Instructor} & \textbf{Title} \\
%\hline
%WS 04/05 & Sascha Frank & First steps with  \LaTeX  \\
%\hline
%SS 05 & Sascha Frank & \LaTeX \ Course serial \\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{frame}


%\begin{frame}\frametitle{Tables with pause}
%\begin{tabular}{c c c}
%A & B & C \\
%\pause
%1 & 2 & 3 \\
%\pause
%A & B & C \\
%\end{tabular}
%\end{frame}


%\section{Section no. 4}
%\subsection{blocs}
%\begin{frame}\frametitle{blocs}
%
%\begin{block}{title of the bloc}
%bloc text
%\end{block}
%
%\begin{exampleblock}{title of the bloc}
%bloc text
%\end{exampleblock}


%\begin{alertblock}{title of the bloc}
%bloc text
%\end{alertblock}
%\end{frame}

%\section{Section no. 5}
%\subsection{split screen}
%
%\begin{frame}\frametitle{splitting screen}
%\begin{columns}
%\begin{column}{5cm}
%\begin{itemize}
%\item Beamer
%\item Beamer Class
%\item Beamer Class Latex
%\end{itemize}
%\end{column}
%\begin{column}{5cm}
%\begin{tabular}{|c|c|}
%\hline
%\textbf{Instructor} & \textbf{Title} \\
%\hline
%Sascha Frank &  \LaTeX \ Course 1 \\
%\hline
%Sascha Frank &  Course serial  \\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{column}
%\end{columns}
%\end{frame}



\end{document}
