%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                              %
% Física 1r Batxillerat.                       %
%                                              %
%          Artur Arroyo i Pascual              %
%           Barcelona, 8-9-2016                %
%                                              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%-----------------------------------------------%

\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%-------------------------------------%

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[symbol]{footmisc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}

\usetikzlibrary{arrows,positioning,shapes,fit,calc}
%--------------------------------------%

\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\newtheorem{nota}{Nota}[subsection]
\newtheorem{ex}[paragraph]{Exemple}

%-------------------------------------%

\begin{document}

\title{\bf\sc{{Física 1r Batxillerat}}}

\author{Artur Arroyo i Pascual\footnotemark[4] \\
\footnotesize\emph{Col·legi Sant Josep Obrer}\\
\footnotesize\emph{C. Covadonga, s/n 08906
L'Hospitalet del Llobregat}}

\date{}
\maketitle

%------------%

\footnotetext[4]{\scriptsize{artur.sjo@gmail.com}}

\begin{abstract}
Aquest curs representa una ampliació dels continguts vistos al llarg de l'ESO, potser en assignatures diferents. L'objectiu és tenir una bona fonamentació d'aspectes bàsics de la física que es faran servir l'any vinent, al curs de 2n de Batxillert, per presentar idees més complexes.

\end{abstract}
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                            %
%                            %
%                            %
% La Mesura                  %
%                            %
%                            %
%                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{La mesura}

\subsection{Magnituds i unitats}
A física és fonamental distingir entre magnitud i unitat. Per
exemple, la longitud és una magnitud, que es pot mesurar en
diferents unitats: metre, centímetres, milles nàutiques, etc.
També cal distingir entre magnituds escalars i vectorials. Les primeres es poden descriure amb un nombre i una unitat, per exemple la temperatura. Per les segones, al tractar-se de vectors, necessitem donar, a part del valor numèric, la direcció, sentit i possiblement punt d'aplicació. Per exemple, la velocitat d'un cotxe és una magnitud vectorial.

Les magnituds fonamentals són:
\begin{itemize}
\item
longitud \textbf{L}
\item
temps \textbf{T}
\item
massa \textbf{M}
\item
intensitat de corrent
\textbf{I}
\end{itemize}
Per representar aquestes magnituds farem servir el \emph{sistema
internacional} d'unitats també anomenat $SI$ o $MKS$. En aquest
sistema, la unitat de longitud és el metre ($m$), la unitat de
temps és el segon ($s$), la unitat de massa és el kilogram ($kg$)
i la unitat de intensitat de corrent és l'Ampere ($A$). És evident
que només amb aquestes magnituds, (longitud, temps, massa,
intensitat de corrent ), no podrem fer gaire cosa, és per això que
tenim les anomenades \emph{magnituds derivades} que són, juntament
amb la unitat corresponent del $SI$:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item
Freqüència, Hertz (Hz)
\item
Força, Newton (N)
\item
Energia, Joule (J)
\item
Potencia, Watt (W)
\item
Pressió, Pascal (Pa)
\item
Càrrega elèctrica, Coulomb
(C)
\item
Potencial elèctric, Volt (V)
\item
Capacitat elèctrica, Farad
(F)
\item
Resistència elèctrica, Ohm
($\Omega$)
\item
Fluxe magnètic, Weber (Wb)
\item
Densitat de fluxe magnètic,
Tesla (T)
\item
Inductància, Henry (H)
\end{itemize}
\end{multicols}
Com veiem, moltes magnituds derivades tenen nom propi, per exemple el \emph{Newton} que correspon a la següent combinació d'unitats
$$1\;N=1\; kg\cdot m/s^{2}$$
Tot i això, hi ha altres unitats que, malgrat no ser del sistema
internacional, es fan servir sovint:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item
\AA ngstrom, $1\,$\AA$=10^{-10}m$
\item
Fermi, $1\,fm=10^{-15}m$
\item
barn, $1\,barn=10^{-28}m^{2}$
\item
Unitat astronòmica,\\ $1\,UA=1,5\cdot10^{11}m$
\item
parsec, $1\,pc=3\cdot10^{16}m$
\item
any llum, $1\,ly=0,3066 pc$
\item
erg, $1\,erg=10^{-7} J$
\item
electronvolt, $1\, eV=1,6\cdot10^{-19} J$
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsection{Anàlisi dimensional}
En aquest context la paraula dimensió no té res a veure amb l'accepció habitual
de dimensió d'un cert conjunt matemàtic (per exemple dimensió
d'un espai vectorial). Quan parlem d'anàlisi dimensional ens
referim a que en qualsevol expressió o fórmula que tinguem, les
dimensions a banda i banda de l'equació han de ser les mateixes.
Per dimensió, entendrem ``com estan relacionades entre sí les
magnituds fonamentals". Per exemple; com la velocitat es calcula fent espai
dividit entre temps, dimensionalment escriurem:
$$[v]=\frac{L}{T}$$
de forma que l'expressió
$$v=et$$ no pot ser una
fórmula correcta a física, donat que les dimensions a banda i
banda de l'equació no són les mateixes (es comprova). L'anàlisi dimensional pot
ser molt útil per recordar fórmules, o fins i tot per deduir-ne
d'altres.
\\

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercici}

Trobeu, mitjançant l'anàlisi dimensional, la fórmula que relaciona el
periode d'un pèndol simple (temps), amb la seva longitud i l'acceleració
de la gravetat del lloc ($g=9,8 \frac{m}{s^{2}}$).

\end{tcolorbox}

\clearpage

\subsection{El problema de la mesura}

En prendre la mesura d'algun observable hem de tenir en compte dos aspectes: la fiabilitat i l'exactitud.
\begin{itemize}
\item
La \textbf{fiabilitat} representa el fet que, mesurant en les mateixes condicions obtenim resultats semblants (no necessàriament propers amb el valor exacte del valor que mesurem).
\item
L'\textbf{exactitud} indica la proximitat dels resultats obtinguts al mesurar al valor real de la mesura.
\end{itemize}
Hi ha molts factors que influeixen en el valor que obtenim al mesurar una determinada quantitat, són factors aleatoris i incontrolables que afecten la mesura (encara que l'experiment i els aparells estiguin molt ben dissenyats). La forma de reduir aquesta influència és repetint la mesura tantes vegades com es pugui i fer servir mètodes estadístics per donar el resultat. D'aquesta manera, el resultat d'una mesura s'expressa com un \textbf{valor més probable} i una \textbf{incertesa}. Si només podem fer una mesura, com a valor per la incertesa prendrem la \textbf{sensibilitat} (\textbf{s}) de l'aparell
$$s=\frac{\text{divisió més petita de l'instrument}}{2}$$



\subsubsection{Incertesa en els resultats}
Com hem dit abans, la manera d'obtenir el valor més acurat d'una quantitat \textbf{q}, és fer tantes mesures ($q_{1}, q_{2}\ldots q_{n}$) com es pugui. Amb aquestes dades i després d'un tractament estadístic adequat prendrem com a valor de la mesura
$$q=\bar{q}\pm \sigma$$
on $\bar{q}$ és la mitjana aritmètica de les mesures obtingudes
$$\bar{q}=\frac{\sum\limits_{i=1}^{n}q_{i}}{n}$$
on  $N$ és el nombre total de dades.
El símbol $\sigma$ representa la \textbf{desviació estàndard} del conjunt obtingut de mesures i es calcula com
$$\sigma=\sqrt{\frac{\sum\limits_{i=1}^{n}(q_{i}-\bar{q})^{2}}{n}}=\sqrt{\frac{\sum\limits_{i=1}^{n}q_{i}^{2}}{n}-\bar{ q}^{2}}$$
%\begin{nota}
%La raó de donar aquest valor de la mesura com el millor, respon a la suposició que aquells factors externs que influeixen en la %mesura dels que parlàvem, segueixen una distribució \textbf{normal}.
%\end{nota}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple}

En un experiment, mesurem cinc vegades amb una balança digital la massa d'un objecte i obtenim: $m_{1}=2,25\,kg;\,m_{2}=2,27\,kg;\,m_{3}=2,33\,kg;\,m_{4}=2,28\,kg;\,m_{5}=2,35\,kg.$ Calculeu el millor valor de la mesura.
\vspace{0.2cm}

Hem de calcular la mitjana aritmètica $\overline{m}$ i la desviació estàndard $\sigma$.
$$\overline{m}=\frac{\sum\limits_{i=1}^{n}q_{i}}{n}=\frac{2,25+2,27+2,33+2.28+2,35}{5}=2,296$$
$$\sigma=\sqrt{\frac{2,25^{2}+2,27^{2}+2,33^{2}+2,28^{2}+2,35^{2}}{5}-2,296^{2}}=0,0377$$

Llavors donarem com a resultat per la massa d'aquest objecte
$$m=2,296\pm 0,0377\approx 2,30\pm0,04\,kg$$

Noteu que $\sigma$ es dóna amb el mateix nombre de decimals que $\bar{q}$, no el de xifres significatives.
\end{tcolorbox}

\vspace{1cm}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}

\begin{enumerate}
\item
S'ha mesurat l'alçada (en metres) dels jugadors d'un equip de bàsquet i s'han obtingut els següents resultats:

$1,85;\;1,89;\;1,92;\;1,94;\;1,96;\;1,98;\;1,97;\;1,97;\;2,04;\;1,99$

Calculeu la mitja i desviació estàndard de la mostra.
\item
Les longituds (en $mm$) de 10 peces fabricades en una màquina de control numèric han estat:

 $18,23;\;18,67;\;19,21;\;19,43;\;19,56;\;20,18;\;19,71;\;19,15;\;20,24;\\19,99$

Es demana calcular la mitja i desviació estàndard de la mostra.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\subsubsection{Significat de la mitja i la desviació estàndard}
La mitja aritmètica és una mesura de tendència central dels valors d'una mostra. La informació que ens proporciona la desviació estàndard és que donada una mostra, el 68\% de les dades es trobaran a una $\sigma$. Si volem més precisió, hem de prendre $2\sigma$, llavors tindrem el $95\%$ de les dades i si prenem $3\sigma$ tindrem el $99,7\%$.

\subsubsection{Propagació de la incertesa en fer operacions}
Al fer operacions amb nombres que en principi no són exactes s'ha de tenir en compte que aquesta incertesa es propaga als resultats i per tant, cal donar el nombre correcte de xifres significatives al final dels càlculs. Per exemple, no és el mateix partir d'un valor d'un temps mesurat $t_{1}=3,12\,s$ que $t_{2}=3,12000\,s$. El primer valor té tres \emph{xifres significatives} mentre que el segon en té sis. Si hem de calcular $t^{3}$, el resultat en ambdós casos és $t^{3}=30,371328$ resultat que sembla molt precís tot i que no és cert. Haurem d'escriure $t_{1}^{3}=30,4$ i $t_{2}^{3}=30,3713$, arrodonint en cada cas si cal.

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                            %
%                            %
%                            %
% El moviment                %
%                            %
%                            %
%                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{El moviment}
\subsection{Introducció}
La cinemàtica és la part de la física que estudia el moviment dels cossos sense tenir en compte les seves causes.
Definirem el \textbf{punt material} com un objecte sense mida, però amb massa. També l'anomenarem \textbf{mòbil}.
\subsection{La posició}
Per estudiar el moviment d'un mòbil, típicament farem servir un sistema de coordenades cartesià, de forma que la posició quedarà determinada en cada moment per les coordenades del punt on es trobi el mòbil.
Per determinar la posició en un pla en tenim prou amb dues coordenades $(x,y)$. En canvi, per estudiar el moviment dels cossos a l'espai calen tres coordenades $(x,y,z)$.
\subsection{El vector posició}
Sovint descriurem la posició dels objectes mitjançant un vector anomenat \textbf{vector posició} $\vec{r}(t)$, que per definició és un vector amb origen l'origen de coordenades del sistema de referència \boldmath{$O$}, i final les coordenades del punt \boldmath{$P$} on es troba l'objecte que estem estudiant, de forma que és
$$\vec{r}(t)=\overrightarrow{OP}$$
El vector posició determina la posició en funció del temps.
\subsection{El vector desplaçament}
Suposem que un mòbil descriu una trajectòria determinada. Llavors el \textbf{vector desplaçament} entre dos instants de temps $t_{1}$, $t_{2}$ es calcula com
$$\Delta\vec{r}=\vec{r}(t_{2})-\vec{r}(t_{1})=\vec{r}_{2}-\vec{r}_{1}$$
on $\vec{r}_{2}$, $\vec{r}_{1}$ són els vectors posició en cada temps. Cal notar que es compleix sempre
 $$|\Delta\vec{r}|\leq\Delta s$$
 on $\Delta s$ és la distància real sobre la trajectòria recorreguda per el mòbil (també anomenada longitud d'arc). Podeu dir en quines condicions es dóna la igualtat?



 \begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple}

El vector posició en funció del temps (en unitats del SI), per un determinat objecte que es mou al pla, ve donat per $\vec{r}(t)=(t^{2}+1,t-4)$. Es demana trobar el mòdul del vector desplaçament entre els instants $t_{1}=1\,s$, $t_{2}=5\,s$
\vspace{0.5cm}

Calculem $$\vec{r}(t_{1})=\vec{r}(1)=(2,-3)$$
$$\vec{r}(t_{2})=\vec{r}(5)=(26,1)$$
llavors
$$\Delta\vec{r}=\vec{r}(5)-\vec{r}(1)=(26,1)-(2,-3)=(24,4)$$
finalment
$$|\Delta\vec{r}|=|(24,4)|=\sqrt{24^{2}+4^{2}}=\sqrt{592}\; m$$
\end{tcolorbox}

\subsection{La velocitat}
La velocitat d'un objecte indica la rapidesa amb que varia la seva posició en funció del temps. En l'SI, la velocitat es mesura en $m/s$.
\subsubsection{La velocitat mitjana}
La velocitat mitjana $\vec{v}_{m}$ d'un objecte entre dos instants del temps $t_{1}$, $t_{2}$ es calcula com
$$\vec{v}_{m}=\frac{\Delta\vec{r}}{\Delta t}$$
No hem de confondre la velocitat mitjana, que és un vector, amb la \emph{celeritat} mitjana, que és un escalar definit com el qüocient entre l'espai recorregut (entés com la longitud d'arc) i l'interval de temps què s'ha invertit.
\subsubsection{La velocitat instantània}
La velocitat instantània $\vec{v}$, d'un objecte es calcula com
$$\vec{v}=\lim\limits_{\Delta t\to 0}\frac{\Delta\vec{r}}{\Delta t}$$
Aquest vector és sempre tangent a la trajectòria sigui quina sigui aquesta.
\subsubsection{La velocitat i el sistema de referència}
La velocitat d'un objecte depèn del sistema de referència respecte al qual es mou. Quan tenim diversos objectes en un mateix sistema de referència,


 podem considerar la \textbf{velocitat relativa} d'un d'ells respecte un altre. D'aquesta manera, si volem calcular la velocitat relativa d'un cos 2 respecte un altre 1 farem
$$\vec{v}_{rel_{2,1}}=\vec{v}_{2}-\vec{v}_{1}$$

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple}

Suposem que circulem per una carretera amb un cotxe que va a $90\,km/h$ i veiem venir per l'altre carril una moto que circula a $70\,km/h$. La velocitat relativa de la moto respecte nosaltres (el cotxe) és
$$\vec{v}_{rel}=-70-90=-160\,km/h$$
El signe ens diu que la moto va en sentit contrari a nosaltres.
Si ara la moto ens avança per l'esquerra a $110\,km/h$ la velocitat relativa de la moto serà
$$\vec{v}_{rel}=110-90=20\,km/h$$
Com veiem el signe ara és positiu ja que la moto circula en el mateix sentit que el nostre vehicle.
\end{tcolorbox}
\subsection{L'acceleració}
L'acceleració d'un objecte que es mou representa com varia la seva velocitat. Si aquesta augmenta diem que el cos està accelerant, si per contra, la velocitat disminueix, direm que està frenant. És important tenir en compte que un objecte accelera si la seva acceleració té el mateix signe que la velocitat, sigui quin sigui aquests signe, positiu o negatiu i si l'acceleració i la velocitat tenen signe contrari, llavors l'objecte en moviment està frenant.
En qualsevol cas cal recordar que la velocitat és un vector i quan parlem de la seva variació, aquesta pot ser en mòdul i/o direcció. Aquest detall serà important quan parlem de moviment circular. En l'SI l'acceleració es mesura en $m/s^{2}$.
\subsubsection{L'acceleració mitjana}
L'acceleració mitjana $\vec{a}_{m}$ es defineix com
$$\vec{a}_{m}=\frac{\Delta\vec{v}}{\Delta t}=\frac{\vec{v}_{f}-\vec{v}_{i}}{t_{f}-t_{i}}$$

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
El vector posició d'un mòbil ve donat per $\vec{r}(t)=(6t^{3}+2,3t^{2})$. Es demana:
\begin{enumerate}
\item
El vector desplaçament entre els instants $t_{1}=1$ i $t_{2}=3$
\item
El mòdul del desplaçament entre aquests instants.
\item
La velocitat mitjana entre aquests instants del temps i el seu mòdul.
\item
Suposant que el vector velocitat ve donat per $\vec{v}(t)=(18t^{2},6t)$, calculeu ara l'acceleració mitjana entre els mateixos instants de temps i el mòdul d'aquesta acceleració mitjana.
\end{enumerate}
\item
El vector posició d'un mòbil ve donat per $\vec{r}(t)=(t^{2}-t,t^{5}+1)$. Es demana:
\begin{enumerate}
\item
El vector desplaçament entre els instants $t_{1}=2$ i $t_{2}=4$
\item
El mòdul del desplaçament entre aquests instants.
\item
La velocitat mitjana entre aquests instants del temps i el seu mòdul.
\item
Suposant que el vector velocitat ve donat per $\vec{v}(t)=(2t-1,5t^{4})$, calculeu ara l'acceleració mitjana entre els mateixos instants de temps i el mòdul d'aquesta acceleració mitjana.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\subsubsection{L'acceleració instantània}
Si en l'expressió anterior prenem intervals de temps cada cop més petits obtenim l'acceleració instantània.
$$\vec{a}=\lim\limits_{\Delta t\to 0}\frac{\Delta\vec{v}}{\Delta t}$$
La direcció d'aquest vector és tangent a la trajectòria (en moviments rectilinis) i el seu sentit és igual o oposat al de la velocitat.
\clearpage


\subsection{Components intrínseques de l'acceleració}
Tal com hem dit abans, el vector velocitat pot variar en mòdul o direcció. D'aquesta manera es defineix:
\begin{itemize}
\item
\textbf{Acceleració tangencial}, $\vec{a}_{t}$: quan canvia el mòdul de la velocitat.
\item
\textbf{Acceleració normal o centrípeta}, $\vec{a}_{n}=\vec{a}_{c}$: quan canvia la direcció de la velocitat.
\end{itemize}
Per qualsevol tipus de trajectòria que segueixi un objecte, l'acceleració tangencial té la mateixa direcció que la velocitat (i mateix sentit o contrari en funció de si l'objecte es troba accelerant o frenant), i l'acceleració centrípeta té la direcció perpendicular a la velocitat i sentit dirigit cap al \emph{centre de curvatura} de la trajectòria en cada moment.

El mòdul de l'acceleració normal es calcula com
$$|\vec{a}_{n}|=\frac{v^{2}}{R}$$
on $R$ és el \emph{radi de curvatura} de la trajectòria en cada moment. Si el moviment és circular, $R$ coincideix amb el radi del cercle.

D'aquesta manera per un moviment que segueix una trajectòria qualsevol l'\textbf{acceleració total} és la suma de la tangencial i la normal
$$\vec{a}=\vec{a}_{t}+\vec{a}_{n}$$
i el seu mòdul val
$$|\vec{a}|=a=\sqrt{a_{t}^{2}+a_{n}^{2}}$$

Les components intrínseques de l'acceleració seran necessàries quan estudiem el tema de moviment circular.

\clearpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                            %
%                            %
%                            %
% Cinemàtica                 %
%                            %
%                            %
%                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Cinemàtica del punt}

\subsection{Moviment rectilini}
En aquesta secció estudiarem
el moviment en una dimensió
de cossos puntuals sotmesos a
una acceleració constant. Les
equacions que descriuen
aquest tipus de moviment són:

\begin{eqnarray}
x=x_{0}+v_{0}(t-t_{0})+\frac{1}{2}a(t-t_{0})^{2}\\
v=v_{0}+a(t-t_{0})\\
v^{2}=v_{0}^{2}+2a(x-x_{0})
\end{eqnarray}
On $x$ és la posició del mòbil respecte un cert origen de
referència, $x_{0}$ és la posició per a $t=0$, $v_{0}$ és la
velocitat per a $t=0$, $a$ l'acceleració, suposada constant, $v$
la velocitat i $t$ el temps . Quan l'acceleració és igual a zero
les anteriors equacions queden resumides en
\begin{eqnarray}
x=x_{0}+v(t-t_{0})
\end{eqnarray}
A l'hora de resoldre problemes, les equacions (1), (2) i (3)
habitualment es poden escriure d'una forma més senzilla. N'hi ha
prou de triar adequadament els valors de $x_{0}$ i $t_{0}$. Això
s'anomena triar l'origen d'espai i de temps i es correspon amb
escollir un sistema de coordenades adequat al problema en qüestió.
Això sempre es podrà fer si hem d'escriure les equacions del
moviment per un sol mòbil. Si en tenim dos o més, només podrem
privilegiar un d'ells.

\clearpage
\subsubsection{Casos amb un sol mòbil}

En aquests casos podem treballar amb la següent versió de les equacions anteriors
\begin{eqnarray}
x=v_{0}t+\frac{1}{2}at^{2}\\
v=v_{0}+at\\
v^{2}=v_{0}^{2}+2ax
\end{eqnarray}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple}

Un cotxe necessita $15\,s$ per arribar a una velocitat de $108\,km/h$ partint del repòs. Es demana calcular l'acceleració i l'espai recorregut en aquest temps. Suposant que després frena amb una acceleració de $3\,m/s^{2}$, calcular el temps que triga a aturar-se.

Comencem passant la velocitat al SI
$$108\frac{km}{h}\times\frac{1000\,m}{1\,km}\times\frac{1\,h}{3600\,s}=30\,m/s$$
llavors, podem calcular el temps que triga a assolir aquesta velocitat amb
$$v=v_{0}+a\cdot t$$
$$30=0+a\cdot 15$$
d'on obtenim
$$a=2\,m/s^{2}$$
Per calcular l'espai recorregut podem fer
$$x=v_{0}\cdot t+\frac{1}{2}a\cdot t^{2}=0\cdot30+\frac{1}{2}\cdot2\cdot 30^{2}=900\,m$$
Finalment, si ara frena fins a aturar-se, per trobar el temps emprat farem
$$v=v_{0}+a\cdot t$$
$$0=30+(-3)\cdot t$$
$$t=\frac{30}{3}=10\,s$$
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
Calculeu l'espai que recorre un vehicle que es mou amb velocitat $72\;km/h$ en un minut.
\item
Un objecte parteix del repòs i arriba a una velocitat de $10\;m/s$ en 20 segons. Trobeu l'espai que ha recorregut. Compareu el resultat amb el que obtindríem si la velocitat del mòbil hagués estat també de $10\;m/s$ però constant al llarg de tot el moviment.
\item
Considereu un cotxe que circula a una velocitat de $108\;km/h$, frena i queda aturat en 5 segons. Es demana:
\begin{enumerate}
\item
Calculeu l'acceleració amb que frena.
\item
Trobeu l'espai que ha recorregut.
\end{enumerate}
\item
Un mòbil es mou amb velocitat $72\;km/h$ i de sobte frena amb una acceleració de $2\; m/s^{2}$. Trobeu:
\begin{enumerate}
\item
El temps que triga a aturar-se.
\item
L'espai que ha recorregut.
\end{enumerate}
\item
Un cotxe que circula a $36\;km/h$ accelera durant 5 segons fins arribar a una velocitat de
$108\;km/h$. Manté aquesta velocitat durant 20 segons i després frena fins aturar-se en
10 segons. Es demana:
\begin{enumerate}
\item
Calculeu l'acceleració en cada tram del moviment.
\item
Calculeu l'espai total recorregut.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\clearpage
\subsubsection{Casos amb dos mòbils}
En aquestes situacions és recomenable resoldre el problema de forma gràfica i escriure les equacions del moviment dels mòbils. Sempre podrem privilegiar algun dels dos situant-lo en l'origen d'espai i temps de manera que per ell, les equacions del moviment s'escriuran de forma senzilla.
\vspace{1cm}
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}

Dos cotxes surten alhora, en sentit contrari, de dos punts A i B, separats una distància de 12 km. Un circula amb velocitat de $20\;m/s$ i l'altre amb velocitat $30\;m/s$. Calculeu el temps que triguen a trobar-se i a quina distància ho fan des del punt on va sortir el primer.
\vspace{0.5cm}

Les equacions del moviment per cada mòbil s'obtenen a partir de
$$ x=x_{0}+v(t-t_{0})$$
Si posem l'origen de coordenades i temps al punt $A$, tindrem
$$A\quad x=20t$$
$$B\quad x=12000-30t$$
d'on
$$20t=12000-30t$$
i finalment,
$$t=240\,s,\quad x=4800\,m$$
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}

Dos cotxes surten de dos punts A i B, separats una distància de 10 km. Un circula amb velocitat de $30\;m/s$ i l'altre (que surt 30 segons més tard que l'altre) amb velocitat $40\;m/s$. Suposant que es mouen en sentit contrari, calculeu el temps que triguen a trobar-se i a quina distància ho fan des del punt on va sortir el primer.
\vspace{0.5cm}

Les equacions del moviment per cada mòbil s'obtenen a partir de
$$ x=x_{0}+v(t-t_{0})$$
Si posem l'origen de coordenades i temps al punt $A$, tindrem
$$A\quad x=30t$$
$$B\quad x=10000-40(t-30)$$
d'on
$$30t=10000-40t+1200$$
i finalment,
$$t=160\,s,\quad x=4800\,m$$
\end{tcolorbox}

Notem que el temps calculat es mesura respecte al cotxe que surt del punt A, així com l'espai recorregut. Si volem saber el temps que triguen a trobar-se i l'espai recorregut respecte al segon cotxe hauríem de fer
$$t=160-30=130\,s\qquad x=10000-4800=5200\, m/s$$
També podríem haver resolt el problema posant el cotxe que surt des de $B$ a l'origen d'espai i temps. En aquests tipus d'exercicis sempre podrem triar quin objecte posem en aquest origen.

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 3}

Una bicicleta surt d'una ciutat $A$ en direcció a una altra $B$ (separades $15\, km$) amb una velocitat constant de $5\,m/s$. Un minut després, un cotxe que passava per $B$ amb velocitat $2\,m/s$ i amb acceleració $1\,m/s^{2}$ es dirigeix cap a $A$. Es demana calcular el temps que triguen a trobar-se i a quina distància de $A$ ho fan.

Les equacions del moviment per cada mòbil són
$$A\quad x=x_{0}+v(t-t_{0})$$
$$B\quad x=x_{0}+v_{0}(t-t_{0})+\frac{1}{2}a(t-t_{0})^{2}$$
Si posem l'origen de coordenades i temps al punt $A$, tindrem
$$A\quad x=5t$$
$$B\quad x=15000-2(t-60)+\frac{1}{2}(-1)(t-60)^{2}$$
d'on
$$5t=15000-2(t-60)+\frac{1}{2}(-1)(t-60)^{2}$$
fent operacions, obtenim
$$t^{2}-111t+2100=0$$
amb solucions
$$t=\frac{111\pm\sqrt{111^{2}-4\cdot2100}}{2}$$
$$t_{1}=86,8\,s,\quad t_{2}=24,2\,s$$
Degut a les condicions del problema, només $t_{1}$ té sentit com a solució.
Noteu que l'acceleració del cotxe està afectada d'un signe negatiu perquè va en sentit contrari a la marxa de la bicicleta (que hem posat a l'origen d'espai i temps), no perque estigui frenant.
\end{tcolorbox}

Per aquest exemple es recomana tornar a fer-lo posant l'origen d'espai i de temps al cotxe per veure com canvien les equacions del moviment d'ambdós mòbils.
\clearpage

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
Dos vehicles separats inicialment una distància de $10\, km$ es
mouen en sentit contrari amb velocitats $v_{1}=10\, m/s$ i $v_{2}=18\,
m/s$. Calculeu quant de temps tarden a creuar-se i a quina
distància ho fan des del punt on va sortir el primer.
\item
Un cotxe circula a una velocitat $v=72\, km/h$ en una zona escolar.
Un cotxe de policia el veu passar pel seu costat i inicia una
persecució accelerant amb $a= 3\, m/s^{2}$. Quan atrapa l'altre
cotxe? Quina serà la velocitat del cotxe de policia en aquell
moment?
\item
Una persona es troba a una distància de 30 m d'una parada de bus quan veu que el que ha d'agafar arrenca amb acceleració $a=2\,m/s^{2}$. En el mateix instant, comença a córrer a $v=10\, m/s$. Feu els càlculs necessaris per esbrinar si arribarà a agafar-lo. Repetiu l'exercici suposant ara que el conductor s'ha entretingut 2 segons.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage



\subsection{Moviment de projectils}
\subsubsection{Moviment vertical}
En els casos en que un objecte es llença o deixa caure
verticalment, les equacions a utilitzar són formalment les
mateixes que les de la secció anterior. S'ha de tenir present
però, que en aquests casos l'acceleració és sempre coneguda, ja
que és la de la gravetat terrestre ($g= 9,8 m/s^{2}$). L'espai
l'anomenarem $y$, altura, per comoditat, i s'ha de tenir en compte
que per la velocitat prendrem com a signe positiu si va cap a dalt
i negatiu si va cap abaix. D'acord amb tot això i com
l'acceleració de la gravetat va sempre cap abaix, escriurem les
equacions de la següent forma:
\begin{eqnarray}
y=y_{0}+v_{0}(t-t_{0})-\frac{1}{2}g(t-t_{0})^{2}\\
v=v_{0}-g(t-t_{0})\\
v^{2}=v_{0}^{2}-2g(y-y_{0})
\end{eqnarray}
Una vegada més, insistir en
que, si podem triar les
condicions inicials, les
equacions a utilitzar es
simplifiquen notablement.


%\clearpage
\vspace{1cm}
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}

Llancem un objecte cap amunt des del terra amb velocitat inicial $10\, m/s$. Es demana calcular el temps que tarda en arribar a l'altura màxima i el valor d'aquesta altura.

Les equacions del moviment i la velocitat són

$$y=10t-\frac{1}{2}gt^{2}\,;\quad v=10-gt$$


Quan arriba a l'altura màxima la velocitat val zero, llavors

$$0=10-gt;\quad t=\frac{10}{g}=1,02\,s$$

en quant a l'altura màxima

$$y=10t-\frac{1}{2}gt^{2}=10\cdot1,02-\frac{1}{2}9,8\cdot1,02^{2}=5,102\,m$$
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}

Es deixa caure un objecte des d'una altura de $40\,m$. Es demana calcular el temps que tarda en arribar al terra i amb quina velocitat ho fa.

Si prenem l'origen d'altura al terra, les equacions del moviment i la velocitat són

$$y=40-\frac{1}{2}gt^{2}\,;\quad v=-gt$$


Quan arribi al terra serà $y=0$, per tant
$$0=40-\frac{1}{2}gt^{2};\quad t=\sqrt{\frac{80}{9,8}}=2,86\, s$$

Llavors, la velocitat amb que arriba es pot calcular com

$$v=-gt=-9,8\cdot2,86=-28\, m/s$$

\end{tcolorbox}
\vspace{1cm}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 3}

Es llança un objecte cap adalt des d'una altura de $30\,m$ amb una velocitat $v=15\, m/s$. Es demana calcular el temps que tarda a arribar a terra i amb quina velocitat ho fa.


Suposant que descrivim el moviment des del terra, les equacions del moviment i la velocitat són

$$y=30 +15t-\frac{1}{2}gt^{2}\,;\quad v= 15-gt$$

Trobem el temps que tarda en arribar al terra demanant que sigui $y=0$
$$0=30 +15t-\frac{1}{2}gt^{2};\quad gt^{2}-30t-60=0$$
d'on
$$t=\frac{30\pm\sqrt{900+240\cdot g}}{2g}=4,44\,s$$
i en quant a la velocitat
$$v=15 -9,8\cdot4,44=-28,5\,m/s$$
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 4}

Es llança un objecte $A$ cap adalt des d'una altura de $20\,m$ amb una velocitat $v=15\, m/s$. Al mateix temps es llença des del terra un altre objecte $B$ amb velocitat $25\,m/s$. Es demana calcular el temps que tarden a trobar-se, a quina alçada ho fan i si en aquell moment pugen o baixen.

Suposant que descrivim el moviment des del terra, les equacions del moviment i la velocitat per cada objecte són

$$A\quad y=20 +15t-\frac{1}{2}gt^{2}\,;\quad v= 15-gt$$
$$B\quad y=25t-\frac{1}{2}gt^{2}\,;\quad v= 25-gt$$
Quan es troben, ho fan a la mateixa altura, de forma que
$$20 +15t-\frac{1}{2}gt^{2}=25t-\frac{1}{2}gt^{2}$$
d'on
$$t=2\,s$$
i en quant a la velocitat
$$v_{A}=15 -9,8\cdot2=-4,6\,m/s\,;\quad v_{B}=25 -9,8\cdot2=5,4\,m/s$$
De manera que $A$ baixava i $B$ pujava que es troben.
\end{tcolorbox}

En aquests tipus d'exercicis també podria passar que un objecte es llancés un temps més tard que l'altre. Les complicacions que en resulten són exclusivament algebràiques i amb el que s'ha vist al capítol anterior s'hauria de saber resoldre si mai cal.
\clearpage
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
Suposem que tenim un objecte a $20\, m$ d'alçada. Es demana calcular el temps que tarda en arribar al terra i la velocitat amb la que ho fa en els següents casos:
\begin{enumerate}
\item
Es llança cap amunt amb velocitat $15\, m/s$
\item
Es deixa caure
\item
Es llança cap abaix amb velocitat $10\, m/s$
\end{enumerate}
\item
Una càrrega de maons està sent pujada amb una grua a una velocitat
de $5\, m/s$ quan, a sis metres del terra, un maó es desprèn.
Descriure el moviment del maó. Quina és l'altura màxima que
assoleix respecte el terra? Quant de temps tarda a arribar a
terra? Amb quina velocitat ho fa?
\item
Es deixa caure una pilota des del terrat d'un edifici. En el
mateix instant es llança verticalment i cap adalt una altra pilota
des de terra amb una velocitat $v_{0}=9 m/s$. Les pilotes xoquen
$1,8$ segons més tard. Trobeu l'alçada de l'edifici.
\item
(\emph{Exercici d'ampliació.}) Un alumne que es troba a la seva habitació en una residència
d'estudiants veu caure per la finestra un globus ple d'aigua.
S'apropa a la finestra i mesura que el temps que un segon globus
tarda en recórrer els $1,2\, m$ de la seva finestra és $t=0,1 s$.
Si suposem que els globus s'han deixat caure des del repòs, des de
quina alturaa respecte la part inferior de la seva finestra s'estan
llençant?
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage

\subsubsection{Tir parabòlic}
En aquesta secció treballarem l'anomenat tir parabòlic, l'estudi
del qual es fa considerant el moviment com una composició en els
eixos horitzontal i vertical. Suposem que es llança un cos amb una
velocitat $v$ i un angle $\alpha$ respecte l'horitzontal. L'única
acceleració és la gravitatòria en l'eix vertical, per això les
equacions del moviment són, per l'eix $OX$:
\begin{eqnarray}
x=x_{0}+v_{0x}(t-t_{0})\\
v_{x}=v_{0x}
\end{eqnarray}
i per l'eix $OY$:
\begin{eqnarray}
y=y_{0}+v_{0y}(t-t_{0})-\frac{1}{2}g(t-t_{0})^{2}\\
v_{y}=v_{0y}-g(t-t_{0})\\
v_{y}^{2}=v_{0y}^{2}-2g(y-y_{0})
\end{eqnarray}
Tenint en compte que és:
$$v_{0x}=v_{0}\cos{\alpha}$$
$$v_{0y}=v_{0}\sin{\alpha}$$

En el tir parabòlic és típic voler conèixer:
\begin{itemize}
\item
Temps de vol $t_{vol}$
\item
Abast màxim $x_{max}$
\item
Altura màxima $y_{max}$
\item
Velocitat en qualsevol temps (en particular amb la que arriba a terra)
\end{itemize}
Per trobar el temps de vol buscarem per quins valors del temps és $y=0$
$$0=v_{0}\sin\alpha t-\frac{1}{2}gt^{2}$$
d'on
\[
\left\{\begin{array}{c}
t=0\\[0.3cm]
t_{v}=\frac{2v_{0}\sin\alpha}{g}
\end{array}\right.
\]
per trobar l'abast màxim en tenim prou de substituir el temps de vol en l'equació del moviment per la $x$. Llavors
$$x_{max}=v_{0}\cos\alpha t_{v}=\frac{2v_{0}^{2}\cos\alpha\sin\alpha}{g}=\frac{v_{0}^{2}\sin2\alpha}{g}$$

Per trobar l'altura màxima aprofitarem la simetria de la paràbola i calcularem l'altura a la que es troba quan ha transcorregut la meitat del temps de vol, així
$$y_{max}=y\left(\frac{t_{v}}{2}\right)=v_{0}\sin\alpha\frac{v_{0}\sin\alpha}{g}-\frac{1}{2}g\left(\frac{v_{0}\sin\alpha}{g}\right)^{2}$$
$$y_{max}=\frac{v_{0}^{2}\sin^{2}\alpha}{2g}$$
Per una altra banda, la velocitat per qualsevol temps es pot calcular com
$$v=\sqrt{v_{0x}^{2}+v_{0y}^{2}}=\sqrt{(v_{0}\cos\alpha)^{2}+(v_{0}\sin\alpha-gt)^{2}}$$

En el cas que l'objecte sotmés al tir parabòlic es llancés des d'una altura $y_{0}$ hem d'escriure les equacions de la següent manera
\begin{eqnarray}
x=v_{0}\cos\alpha t\\[0.3cm]
y=y_{0}+v_{0}\sin\alpha t-\frac{1}{2}gt^{2}
\end{eqnarray}
el temps de vol el trobarem com en el cas més senzill, la diferència és que ara haurem de resoldre una equació de segon grau complerta de la que obtindrem dos valors del temps, un positiu $t_{+}$ i un negatiu $t_{-}$. El temps de vol coincideix amb $t_{+}$. Per calcular l'altura màxima podem seguir explotant la simetria de la paràbola però ara haurem de fer
$$y_{max}=y\left(\frac{t_{+}+t_{-}}{2}\right)$$


Donada l'extensió dels \emph{exemples} associats a aquest tema, s'exposaran a classe.

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
Suposeu que es llança un
objecte amb una velocitat $v_{0}$
i un angle $\alpha$ respecte
l'horitzontal. Es demana
trobar l'equació de la trajectòria, és a dir, la relació entre $y$ i $x$ en funció de $v_{0}$ i $\alpha$.
\item
Es llança un objecte amb velocitat inicial $20\,m/s$ i angle $45^{o}$ respecte l'horitzontal. Es demana trobar:
\begin{enumerate}
\item
Temps de vol.
\item
Abast màxim.
\item
Alçada màxima.
\item
Velocitat total un segon abans d'arribar al terra.
\item
Equació de la trajectòria.
\end{enumerate}
\item
Es dispara un projectil a l'aire des de la part més alta d'un
barranc a 200 metres d'alçada. La seva velocitat inicial és de $60\,
m/s$ i l'angle $60^{o}$ respecte l'horitzontal. On caurà el projectil?
\item
Un noi que està a $4$ metres d'una paret vertical tira una pilota
contra ella. La pilota surt de la seva mà a dos metres per sobre
el terra amb una velocitat inicial $v=10\sqrt{2} m/s$ i un angle
$\alpha=\frac{\pi}{4}$. Quan la pilota xoca contra la paret,
s'invirteix la component horitzontal de la seva velocitat.
Calculeu on caurà la pilota.
\item
Una pedra llançada horitzontalment des d'una torre xoca amb el
terra a una distància de 18 metres respecte la seva base. Sabent
que l'altura de la torre es de 24 metres, trobeu amb quina
velocitat es va llançar la pedra i la velocitat que té quan arribi
al terra.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage




\subsection{Moviment
circular} En aquesta secció estudiarem aquells casos en els que el
moviment, o part d'aquest, descriu una circumferència. Sigui doncs
una circumferència de radi $R$ i un objecte que es pot moure al
llarg d'aquesta. Suposem que aquest objecte s'ha mogut de forma
que la seva posició i la d'abans descriuen un angle $\varphi$
(\emph{en radians}). La relació que hi ha entre la longitud de
l'arc ($s$) recorregut per l'objecte i aquest angle és:
$$s=\varphi R$$
on $R$ es el radi de la
circumferència. La velocitat
angular $\omega$ es relaciona
amb la lineal de forma
semblant:
$$v=\omega R$$
i l'acceleració angular
$\alpha$ amb la lineal:
$$a=\alpha R$$
Els problemes de moviment circular es resolen aplicant les
equacions (1), (2) i (3) de la primera secció, sense més que fer
els canvis de magnituds lineals per angulars, és a dir que
quedaran:
\begin{eqnarray}
\varphi=\varphi_{0}+
\omega_{0}(t-t_{0})+\frac{1}{2}\alpha(t-t_{0})^{2}\\
\omega=\omega_{0}+\alpha
(t-t_{0})\\
\omega^{2}=\omega_{0}^{2}+2\alpha(\varphi-\varphi_{0})
\end{eqnarray}
Una novetat és que al tractar-se d'una trajectòria no rectilínea,
apareix una altra component de l'acceleració, que s'anomena
acceleració normal o centrípeta, donat que sempre està dirigida
cap al centre de la circumferència. El seu mòdul val :
$$a_{c}=\frac{v^{2}}{R}$$
i com veiem existeix sempre
que el cos no estigui aturat.

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}

Considerem un objecte que descriu un moviment circular de radi $R=2\,m$. Si parteix del repòs i es mou amb acceleració $\alpha=\frac{\pi}{3}\,rad/s^{2}$. Es demana calcular les velocitats angular i lineal al cap de $5$ segons i l'espai angular i lineal recorregut en aquest temps.


Les equacions del moviment i la velocitat són
$$\varphi=0\cdot t+\frac{1}{2}\frac{\pi}{3} t^{2}; \quad \omega=0+ \frac{\pi}{3}t $$
de forma que, als 5 segons
$$\omega=0+\frac{\pi}{3}\cdot5=\frac{5\pi}{3}\,rad/s;\quad \varphi=0\cdot5+\frac{1}{2}\frac{\pi}{3}(5)^{2}=\frac{25\pi}{6}\,rad$$
l'espai lineal serà
$$s=\varphi R=\frac{25\pi}{6}\cdot2=26,18\,m$$
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}

Considerem un objecte que descriu un moviment circular de radi $R=3\,m$ i es mou amb $\omega=10\pi\, rad/s$. Suposant que frena amb acceleració $\alpha= \pi/2\, rad/s^{2}$, es demana calcular el temps que tarda a aturar-se, les voltes que ha donat en total i les que dóna els darrers quatre segons, així com l'acceleració centripeta al cap de 2 segons de començar a frenar.




Les equacions del moviment i la velocitat són
$$\varphi=10\pi\cdot t-\frac{1}{2}\cdot\frac{\pi}{2} t^{2}; \quad \omega=10\pi- \frac{\pi}{2}t$$
quan s'atura, és $\omega=0$ de forma que
$$0=10\pi- \frac{\pi}{2}t; \quad t=20\,s$$
llavors, l'espai angular recorregut en aquest temps
$$\varphi=10\pi\cdot 20-\frac{1}{2}\cdot\frac{\pi}{2} (20)^{2}=100\pi\, rad$$
i les voltes es calculen com
$$100\pi\,rad \times\frac{1\,volta}{2\pi\,rad}=50\,voltes$$

Per calcular l'acceleració centrípeta demanada farem servir
$$a_{c}=\frac{v^{2}}{R}$$
de manera que necessitem primer calcular la velocitat lineal al cap de 2 segons de frenar
$$\omega= 10\pi-\frac{\pi}{2}\cdot 2=9\pi;\quad v=\omega R=9\pi\cdot3=27\pi=84,82\,m/s$$
 i
$$ a_{c}=\frac{(84,82)^{2}}{3}=2398,31\,m/s^{2}$$
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
Una partícula descriu una moviment circular de 5 metres de radi
amb velocitat constant de 15 m/s. Quan val la seva acceleració?
\item
Considerem un objecte que descriu un moviment circular de radi $R=10\,m$. Si parteix del repòs i es mou amb acceleració $\alpha=\frac{\pi}{5}\,rad/s^{2}$. Es demana calcular les velocitats angular i lineal al cap de $10$ segons i l'espai angular i lineal recorregut en aquest temps.
\item
Considerem un objecte que descriu un moviment circular de radi $R=1\,m$ i es mou amb $\omega_{0}=2\pi\, rad/s$. Suposant que accelera amb $\alpha= \pi\, rad/s^{2}$, es demana calcular el temps que tarda a fer 100 voltes, així com l'acceleració centripeta al principi i final del moviment.
\item
Un objecte situat a l'equador té una acceleració dirigida cap al
centre de la Terra degut a la rotació terrestre i una acceleració
dirigida cap al Sol degut al moviment de la Terra en la seva
órbita. Calculeu els mòduls de les dues acceleracions i
expresseu-los com  fraccions de l'acceleració de la gravetat $g$.
 \emph{Radi de
la Terra= 6740 km. Distància Terra-Sol= 150.000.000 km}.

\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                            %
%                            %
%                            %
% Dinàmica                   %
%                            %
%                            %
%                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{Dinàmica del punt}
\subsection{Lleis de Newton}
Així com la cinemàtica s'ocupa de l'estudi del moviment
dels cossos sense atendre a les causes que l'han produït, la
dinàmica estudia precisament aquestes causes que, habitualment,
seran forces i la qüestió fonamental serà relacionar aquestes amb
el comportament del cossos sobre els quals s'apliquen. El pilar
teòric sobre el qual s'edifica la dinàmica són les anomenades
Lleis de Newton.
\begin{description}
\item[1ª Llei de Newton] (Llei d'inèrcia)

\emph{Un cos roman en el seu estat inicial de repòs o moviment amb
velocitat uniforme a no ser que pateixi l'acció d'una força
externa que el desequilibri.}
\item[2ª Llei de Newton]

\emph{L'acceleració d'un cos
és inversament proporcional a
la seva massa i directament
proporcional a la força
externa resultant que actua
sobre ell.}
$$\sum{F}=ma$$
\item[3ª Llei de Newton](Llei d'acció i reacció)

\emph{Les forces sempre es
presenten per parells. Si un
cos A exerceix una força
sobre un cos B, el cos B
exercirà una força igual però
oposada sobre el cos A.}
\end{description}
La formulació de les lleis és
aparentment senzilla, però en
realitat tenen molt
contingut. Per tal d'evitar
confusions, comentarem amb un
cert detall cadascuna
d'elles.
\begin{description}
\item[1ª Llei de Newton (comentada)]
El que ens diu aquesta llei
és que si la velocitat d'un
cos canvia, necessàriamnet hi
ha alguna força aplicada
sobre ell. S'ha de tenir
present que la velocitat pot
canviar independentment en
mòdul, direcció i sentit.
\end{description}
\begin{description}
\item[2ª Llei de Newton (comentada)]
Aquesta llei és la que a la
pràctica farem servir, donat
que proporciona una relació
explícita entre la massa
(massa inercial) d'un cos  i
l'acceleració que adquireix
en aplicar-li una força. Cal
tenir present, que aquesta
força pot ser la resultant (i
de fet, sovint serà així)
d'un sistema de forces més
complex. Al ser les forces
objectes vectorials, cal
sumar-les com a tals.
\end{description}
\begin{description}
\item[3ª Llei de Newton (comentada)]
Aquesta és potser la que
causa més confusions. S'ha de
tenir en compte que els
parells de forces que
esmenta actuen sempre sobre
cossos diferents. Per
comoditat sovint ignorarem
un dels parells de les
forces en els problemes,
donat que les que ens
interessaran són les forces
que actuen sobre un cos
determinat. S'haurà de tenir
molta cura a no considerar
parells acció-reacció a
forces que no ho són.
\end{description}
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}

Dos cossos de masses $m_{1}=2\, kg$, $m_{2}=10\,kg$ es troben en contacte sobre una superfície horitzontal sense fregament. Sobre el cos més lleuger fem una força, paralela al pla on es troben, $F=24\,N$ de forma que empeny l'altre. Volem determinar les forces de contacte entre els cossos.

Anomenarem $F_{12}$ la força que fa el cos de massa $m_{1}$ sobre l'altre. Llavors, per la tercera llei de Newton, el cos de massa $m_{2}$ fa una força sobre l'altre cos amb igual direcció i mòdul però de sentit oposat, anomenem-la $F_{21}$.

Apliquem la segona llei de Newton al conjunt per obtenir,
$$F=(m_{1}+m_{2})a;\quad a=\frac{F}{m_{1}+m_{2}}=\frac{24}{12}=2\,m/s^{2}$$
Ara podem aplicar la segona llei de Newton al segon cos
$$F_{12}=m_{2}a=10\cdot 2=20 \,N=F_{21}$$
\end{tcolorbox}


\subsection{Forces fictícies} Normalment, per tal d'estudiar el
moviment d'un cos, serà convenient referir la seva posició a un
sistema de referència. Habitualment, hi ha més d'un possible, i
part de la feina al resoldre els exercicis és triar el que sigui
més convenient. Sovint n'hi ha algún en el que les equacions del
moviment s'escriuen de la forma més simple possible.
\begin{description}
\item[Sistemes de referencia inercials i no inercials]
Direm que un sistema de referència és \emph{inercial} si no està
accelerat. Per contra, un sistema de referècia és \emph{no
inercial} si està accelerat. La característica principal dels
sistemes de referencia no inercials és que en ells les lleis de
Newton aparentment no es compleixen. Per tal que es compleixin, cal
introduir en el sistema forces que en realitat no existeixen. Per
això, aquestes forces s'anomenen \emph{forces fictícies}. Les forces
fictícies són:
\begin{itemize}
\item
\textbf{Força d'inèrcia} Aquesta força apareix, per exemple, quan
volen descriure el que succeeix amb un pèndol penjat del sostre
d'un vehicle quan aquest accelera. Des de l'interior del cotxe, (que no
és un sistema de referencia inercial, ja que està accelerat) només
podem explicar el fet que el péndol quedi inclinat amb ajut d'una
\emph{força d'inercia} que fa que el pèndol s'oposi d'alguna
manera a l'acceleració a que està sotmés. Si descrivim el problema
des de fora del cotxe, a terra, quiets, que és un sistema de
referencia inercial, (això no és del tot cert, ¿per què?),
aleshores el que raonem és que en realitat el pèndol s'inclina per
proporcionar l'acceleració necessària per seguir al cotxe. No és
necessari introduir cap força estranya.
\item
\textbf{Força centrífuga} Aquesta força apareix, per exemple, si
volem descriure el moviment d'un cotxe quan agafa un revolt.
Encara que la velocitat del vehicle sigui constant, com la direcció d'aquesta
canvia, necessàriament hi ha d'haver una acceleració. Des de dins
del cotxe pensem que hi ha una força que ens estira \emph{cap a
fora}, i l'anomenem força centrífuga. Si ens ho mirem des de
l'exterior, el que comprenem és que en realitat hi ha d'haver una
força que faci possible que el cotxe descrigui la corba.
Normalment aquesta força prové del fregament de les rodes amb el
terra, encara que també es pot peraltar la corba, i d'aquesta
manera, com veurem més endevant en els exercicis, s'aconsegueix
que la \emph{normal} la proporcioni. Com aquesta força va dirigida
sempre cap el centre de l'arc que descriu el mòbil, s'anomena
\emph{força centrípeta}, i aquesta, sí que és real.
\item
\textbf{Força de Coriolis} Aquesta força fictícia sorgeix en
sistemes de referencia que giren al voltant d'un eix. No tindrem
ocasió de trobar-la en els exercicis, però es comentarà breument a
classe.
\end{itemize}
\end{description}
\subsection{La tensió}
Convindrem en anomenar \emph{tensió} a qualsevol força que es transmet a través d'un cable o corda. Sovint ignorarem la seva massa i suposarem que són inextensibles.

\subsection{Diferència entre massa i pes}
Al llarg de tot el tema de dinàmica hem de tenir en tot moment present que \emph{massa} i \emph{pes} són magnituds diferents. La relació entre elles és la coneguda expressió
$$P=mg$$
on $g$ és el valor de la gravetat (típicament $9,8\,m/s^{2}$). La massa és una propietat dels cossos que no depèn del camp gravitatori i que d'alguna manera, mesura la inèrcia d'un cos per ser accelerat. És mesura en \textbf{kg}. El pes és la força, (es mesura en \textbf{N}), amb que és atreta una determinada massa per un camp gravitatori, per exemple, el terrestre.


\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}

Una làmpara de massa $m=2\,kg$ penja del sostre mitjançant un cable. Calculeu el pes de la làmpara i la tensió del cable.

El pes val
$$P=mg=2\cdot 9,8=19,6\; N$$
i la tensió del cable és
$$T=mg=19,6\; N$$
ja que la làmpara està quieta (en el sistema inercial del recinte on es troba penjada).
\end{tcolorbox}


\subsection{La força normal}
És habitual tractar situacions en les que un objecte es troba recolzat sobre una superfície o fins i tot
sobre un altre objecte en moviment. Si imaginem un objecte de massa $m$ que es troba sobre una taula, hem de pensar que hi ha d'haver alguna força que
compensi la de la gravetat, causant del pes ($P = mg$), de l'objecte. Això és conseqüència de la primera llei de Newton, ja que si només hi fos el pes, el cos hauria d'estar movent-se cap abaix. Aquesta força (dirigida perpendicularment a la superfície de suport) rep el nom de \emph{força normal}. El primer que hem de notar és que \emph{pes} i \emph{normal} \textbf{no} són un parell acció-reacció, i que la \emph{normal} equilibra al \emph{pes} només si el cos no està accelerat.

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 3}

Suposem que dins una ascensor trobem una persona de massa $m=75\;kg$ dalt una balança. Volem conèixer la lectura de la balança en els següents casos:
\begin{enumerate}
\item
 L'ascensor puja amb acceleració $a = 2\, m/s^{2}$
\item
 L'ascensor baixa amb acceleració $a = 3\, m/s^{2}$
\item
L'ascensor puja amb velocitat constant
\end{enumerate}

Les úniques forces que hi ha aplicades sobre la persona són: el seu pes i la normal que fa la balança sobre ell. Precisament el que mesura la balança és aquesta darrera força (no el pes ni la massa). En cada cas el sentit de l'acceleració ens proporciona un criteri de signes, és a dir les forces que van en el mateix sentit que l'acceleració es consideren positives, i les que van en sentit contrari, negatives. Aquest detall és important i s'aplicarà en tots els exemples i exercicis de dinàmica.

En el primer cas, la segona llei de Newton aplicada sobre la persona s'escriu
$$N- mg=ma;\quad N=ma+mg=885\,N$$
En el segon cas tenim
$$mg-N=ma;\quad N=mg-ma=510\, N$$
En el darrer cas el criteri de signes és arbitrari, ja que no hi ha acceleració i podem escriure
$$N-mg=m\cdot0\quad N=mg=75\cdot 9,8=735\, N$$

\end{tcolorbox}






\subsection{Forces de fregament}
Suposem que tenim una taula de fusta i sobre ella tres cossos que
tenen la mateixa massa i superfície de contacte amb la taula però
estan fets de diferents materials. Suposem que un està fet de
goma, un altre de vidre, i l'altre de fusta. Sembla clar que no
serà igual de fàcil arrosegar un o altre. Quin creieu que costa
més? I quin menys? El que controla aquestes diferències és la
força de fregament, que en cada cas tindrà un valor diferent. La
força de fregament apareix en intentar moure objectes en contacte.
\clearpage


Té un valor màxim, que depèn de la \emph{normal} i d'un coeficient
experimental que es representa amb la lletra $\mu$. En general és
$0\leq\mu\leq1$. En general escriurem
$$F_{f}=\mu N$$
La força de fregament és pràcticament independent
de la supèrfície en contacte. Ademés, hem de distingir entre un
coeficient de fregament estàtic $\mu_{s}$, quan encara no hem
aconseguit posar en moviment l'objecte, i un dinàmic $\mu_{d}$,
quan ja està en moviment. En general és $\mu_{s}>\mu_{d}$, d'acord
amb l'experiència habitual de que costa més posar en moviment un
objecte, que seguir-lo movent després. La força de fregament
sempre s'oposa al sentit del moviment que pretenem imposar als
objectes.

\clearpage

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis introductoris}
\begin{enumerate}
\item
Trobeu les forces de contacte de l'\emph{exemple 1} suposant ara que la força s'aplica al cos més massiu. Discutiu el resultat sorprenent.
\item
Suposem que s'estiren tres vagons idèntics de massa $m=100\,kg$ amb una força de $F=10000\,N$. Es demana calcular la força que fan les unions entre el primer i el segon vagó, i entre el segon i el tercer.
\item
Siguin tres cossos de masses $m_{1}=10\,kg$, $m_{2}=11\,kg$ i $m_{3}=12\,kg$ que es troben en contacte sobre una superfície horitzontal sense fregament. Apliquem sobre el cos 1 una força de $200\, N$ de forma que es mouen tots junts. Es demana trobar les forces de contacte entre tots els cossos.
\item
 Sobre un cos que té una massa $40\, kg$ i descansa en un pla horitzontal, actua una força horitzontal i constant de $100\, N$. Quina acceleració té el cos? Quant valdrà la velocitat als 2 s?
\item
Fem una força de $200\, N$ sobre un cos que descansa en un pla horitzontal. El cos assoleix una acceleració constant de $2\, m/s^{2}$. Quant val la massa del cos? Quin desplaçament ha fet el cos en 10 s?
\item
Un cos que està damunt d'una superfície horitzontal i que inicialment està en repòs, recorre $30\, m$ en $20\, s$. Calculeu la força que ha actuat sobre el cos si aquest té una massa de $80\, kg$
\item
Un cotxe, de massa $1300\, kg$, va a $72\, km/h$ i s'atura en $60\, m$. Calculeu la força de frenada, suposada constant, que ha actuat sobre el cotxe.
\item
Es fa una força de $150\, N$ sobre un cos de $100\, kg$ de massa. Quina velocitat tindrà al cap de $8\, s$?
Si al cap de $10\, s$ d'haver iniciat el moviment deixa d'actuar aquesta força, quin desplaçament farà el cos en els $5\, s$ posteriors?
\item
Un muntacàrregues de massa $1200\, kg$ puja amb una acceleració constant d'$1\, m/s^{2}$.
Quant val la força que fa el cable?

\end{enumerate}
\end{tcolorbox}



\clearpage

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis introductoris}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{9}
\item
Aixequem un cos de $10\, kg$ de massa mitjançant un fil. Si la tensió de
ruptura del fil és de $200\, N$, quina és la màxima acceleració amb què es pot aixecar el
cos sense que es trenqui el fil?
\item
Un bomber de $70\, kg$ baixa lliscant per un pal. Si la seva
acceleració és de $3\, m/s^{2}$, quina força vertical fa el pal sobre el bomber?
\item
Per tal que una caixa de fusta de $120\, kg$, recolzada sobre el terra, comenci a moure's es
necessita una força de $500\, N$ Calculeu el coeficient estàtic de fricció entre la caixa i el terra.
\item
Calculeu el pes d'una caixa sabent que per arrossegar-la per terra s'ha de fer una força
de $800\, N$ i el coeficient estàtic de fricció és $0,8$.
\item
Els coeficients estàtic i cinètic de fricció entre un cos i el terra són $0,4$ i $0,3$
respectivament. La massa de l'objecte és de $60\, kg$.
Calculeu si amb una força de $300\, N$ podríem moure'l. En cas afirmatiu, calculeu
l'acceleració.
\item
Es llança un bloc de gel de $2\, kg$ sobre una superfície gelada amb una velocitat de $15\,m/s$ i recorre $97,8\, m$ abans d'aturar-se.
Calculeu el coeficient de fregament i l'acceleració.
 \item
Arrosseguem un objecte de massa $10\,kg$ amb una força de $300\, N$. Si el coeficient de fregament val $\mu=0,3$, calculeu la força de fregament i l'acceleració amb que es mou.\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\clearpage

\subsection{Cossos enllaçats}
Un cas incial senzill per explicar aquesta part del tema és l'anomenada \emph{màquina d'Atwood}, que consisteix en dues masses lligades per una corda que passa per una politja. En tots els casos que segueixen considerarem que les politjes no tenen massa ni fregament, i suposarem que les cordes són inextensibles i tampoc tenen massa. Volem trobar l'acceleració del sistema.


\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,ultra thin] (-6,-13) grid (6,3);
%\filldraw (0,0) circle (0.2cm);
%politja 1
\draw (-3,0) circle (0.5cm);
\filldraw[brown] (-3,0) circle (0.05);
%suport
\draw[ultra thick] (-4,2)--(-2,2);
\draw[thick] (-3,0)--(-3,2);
%corda esquerra
\draw (-3.5,0)--(-3.5,-2);
%corda dreta
\draw (-2.5,0)--(-2.5,-3.5);
%cos esquerra
\shadedraw[left color=gray, right color= brown, draw= brown!75!black, thick] (-4,-2.5) rectangle (-3,-2);
%cos dreta
\shadedraw[left color=gray, right color= brown, draw= brown!75!black, thick] (-3,-4) rectangle (-2,-3.5);
\draw (-4.5,-2.5) node [scale=0.8]{$m_{1}$};
\draw (-1.5,-4) node [scale=0.8]{$m_{2}$};

\draw[xshift=0.1cm]
node[right,text width=7cm, align=justify, rounded corners,fill=red!10,inner sep=2ex]
{Representem les forces que actuen sobre les masses, el seu pes, i la tensió de la corda.
Definim un sentit de gir (arbitrari), i llavors podem escriure la segona llei de Newton per cadascuna de les masses.
};


\draw (-3,-8) circle (0.5cm);
\filldraw[brown] (-3,-8) circle (0.05);
\draw [->] (-3.5,-7) arc [start angle=180, end angle=0, radius=15pt];
\draw (-2,-7) node [scale=0.9]{$a$};
%suport
\draw[ultra thick] (-4,-6)--(-2,-6);
\draw[thick] (-3,-6)--(-3,-8);
%corda esquerra
\draw (-3.5,-8)--(-3.5,-10);
%corda dreta
\draw (-2.5,-8)--(-2.5,-11.5);
%cos esquerra
\shadedraw[left color=gray, right color= brown, draw= brown!75!black, thick] (-4,-10.5) rectangle (-3,-10);
%cos dreta
\shadedraw[left color=gray, right color= brown, draw= brown!75!black, thick] (-3,-11.5) rectangle (-2,-11);
\draw [black!50!red,thick,->,>=stealth](-3.5,-10) -- (-3.5,-9);
\draw (-4,-9.5) node [scale=0.8]{$T_{1}$};
\draw [black!60!green,thick,->,>=stealth](-3.5,-10.5) -- (-3.5,-11.5);
\draw (-4,-11.5) node [scale=0.8]{$m_{1}g$};

\draw [black!50!red, thick,->,>=stealth](-2.5,-11) -- (-2.5,-10);
\draw (-2,-10.5) node [scale=0.8]{$T_{2}$};
\draw [black!60!green,thick,->,>=stealth](-2.5,-11.5) -- (-2.5,-12.5);
\draw (-2,-12.5) node [scale=0.8]{$m_{2}g$};

\draw[xshift=0.1cm,yshift=-8.5cm]
node[right,text width=7cm, align=justify, rounded corners,fill=red!10,inner sep=2ex]
{
Amb el criteri de signes donat per l'acceleració, pel cos de l'esquerra tenim
$$T_{1}-m_{1}g=m_{1}a$$
i pel de la dreta
$$m_{2}g-T_{2}=m_{2}a$$
};
\end{tikzpicture}
\clearpage
Tenint en compte les suposicions que hem fet abans de que la corda no tenia massa i era inextensible, podem suposar que les dues tensions a banda i banda de la politja
valen el mateix, per exemple $T$. Llavors, les equacions anteriors s'escriuen
$$T-m_{1}g=m_{1}a\, ;\quad m_{2}g-T=m_{2}a$$
i sumant-les obtenim
$$m_{2}g-m_{1}g=m_{1}a+m_{2}a$$
d'on
$$a=\frac{m_{2}g-m_{1}g}{m_{1}+m_{2}}=g\frac{m_{2}-m_{1}}{m_{1}+m_{2}}$$
\vspace{0.1cm}

Notem que si al posar els valors de les masses el resultat sortís negatiu, interpretarem que el sistema es mou en sentit contrari, amb la mateixa acceleració obtinguda,
en valor absolut.
\vspace{0.2cm}

Considerem ara el següent sistema dinàmic, pel qual volem calcular l'acceleració i la força que fa $m_{2}$ sobre $m_{3}$.

\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,ultra thin] (-6,-5) grid (6,6);
%\filldraw (0,0) circle (0.2cm);
\draw (2,2) circle (0.5cm);
\filldraw[brown] (2,2) circle (0.05);
\draw[ultra thick](-5,1)--(0,1);
\draw[ultra thick](0,1)--(0,-4);
\draw[thick](0,1)--(2,2);
\shadedraw[left color=gray, right color= {rgb:red,1;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-3,1) rectangle (-1,4);
\shadedraw[left color=gray, right color= {rgb:red,1;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1.5,-2) rectangle (3.5,0);
\draw[brown!40!black,thick](2,2.5)--(-1,2.5);
\draw[brown!30!black,thick](2.5,0)--(2.5,2);
\draw (-4,4) node [scale=0.9]{$m_{1}$};
\draw (4.5,-1) node [scale=0.9]{$m_{2}$};
\draw [black!50!red,thick,->,>=stealth](-1,2.5) -- (1,2.5);
\draw [black!50!red,thick,->,>=stealth](2.5,0) -- (2.5,1.5);
\draw [black!60!green,thick,->,>=stealth](-2,1) -- (-2,-1);
\draw [black!60!green,thick,->,>=stealth](2.5,-2) -- (2.5,-3.5);
\draw [black!70!yellow,thick,->,>=stealth](-2,4) -- (-2,5.5);
\draw [black!80!gray,thick,->,>=stealth](-3,2.5) -- (-4.5,2.5);
\draw (-5,2.5) node [scale=0.9]{$F_{f}$};
\draw (1,3) node [scale=0.9]{$T$};
\draw (3,1.5) node [scale=0.9]{$T$};
\draw (-1,5) node [scale=0.9]{$N_{1}$};
\shadedraw[left color=gray, right color= {rgb:red,3;green,2;blue,1}, draw= blue!75!black, thick] (2.75,0) rectangle (3.5,0.75);
\draw (4.25,0.5) node [scale=0.7]{$m_{3}$};
%\draw[thick](-5,-3)--(-2.5,-3)--(-2.5,-5)
\fill [decoration={zigzag}][fill=blue!20,draw=blue,thick] (-2,-4.5)--(-2,-3)--(-4.5,-3)-- (-4.5,-3.5) decorate { arc(-170:-60:1.5) }--cycle;
\shadedraw[left color=gray, right color= {rgb:red,3;green,2;blue,1}, draw= blue!75!black, thick] (-2.75,-3) rectangle (-2,-2.25);
\draw (-4,-3.75)node[scale=0.9]{$m_{2}$};
\draw (-1.5,-2.5)node[scale=0.8]{$m_{3}$};
\draw [black!70!yellow,thick,->,>=stealth](-2.36,-2.25) -- (-2.36,-1.5);
\draw [black!60!green,thick,->,>=stealth](-2.36,-3) -- (-2.36,-3.75);
\draw (-1.25,0)node[scale=0.8]{$m_{1}g$};
\draw (3.75,-3.25)node[scale=0.8]{$m_{2}g+m_{3}g$};
\draw (-3,-1.5)node[scale=0.7]{$N_{3}$};
\draw (-3,-3.5)node[scale=0.7]{$m_{3}g$};
\draw [->] (2.5,3) arc [start angle=90, end angle=0, radius=15pt];
\draw (3,3)node[scale=0.9]{$a$};
\draw [->,>=stealth,thick, decorate,decoration=snake] (-4,0) -- (-3.25,0.75);
\draw (-4.5,0) node {$\mu$};
\end{tikzpicture}

\clearpage
És fàcil comprovar que en aquest cas el sentit de moviment del sistema no es pot triar ja que ve determinat per la configuració de les masses. Aplicant la segona llei de Newton a $m_{1}$ tenim
$$N_{1}=m_{1}g\,;\quad T-F_{f}=m_{1}a$$
de forma semblant, aplicant-la ara al conjunt $m_{2}$, $m_{3}$
$$(m_{2}+m_{3})g-T=(m_{2}+m_{3})a$$
Les dues equacions del cos 1 es poden reescriure com una de la forma
$$T-\mu N_{1}=m_{1}a \Rightarrow T-\mu m_{1}g=m_{1}a$$
i finalment pel sistema dinàmic hem de resoldre
$$\left\{\begin{array}{ll}
T-\mu m_{1}g=m_{1}a\\
\\
(m_{2}+m_{3})g-T=(m_{2}+m_{3})a
\end{array}\right.$$
Sumant les equacions tenim
$$(m_{2}+m_{3})g-\mu m_{1}g=(m_{1}+m_{2}+m_{3})a$$
d'on
$$a=g\frac{m_{2}+m_{3}-\mu m_{1}}{m_{1}+m_{2}+m_{3}}$$
\bigskip

En quant a $m_{3}$, podem aplicar la segona llei de Newton sobre ell per obtenir
$$m_{3}g-N_{3}=m_{3}a$$
d'on la força ($N_{3}$) que fa $m_{2}$ sobre ell val
$$N_{3}=m_{3}g-m_{3}a=m_{3}g-m_{3}g\frac{m_{2}+m_{3}-\mu m_{1}}{m_{1}+m_{2}+m_{3}}=$$
$$=m_{3}g\left(1-\frac{m_{2}+m_{3}-\mu m_{1}}{m_{1}+m_{2}+m_{3}}\right)=m_{3}g\frac{m_{1}(1+\mu)}{m_{1}+m_{2}+m_{3}}$$
\clearpage
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
Resoleu l'exemple de la màquina d'Atwood prenent els següents valors: $m_{1}=4\,kg$, $m_{2}=2\,kg$
\item
Resoleu l'altre exemple de la teoria prenent els següents valors: $m_{1}=3\,kg$, $m_{2}=5\,kg$, $m_{3}=1\,kg$, $\mu=0,2$
\item
Trobeu l'acceleració del següent sistema dinàmic:
\end{enumerate}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,ultra thin] (-6,-3) grid (6,2);
%\filldraw (0,0) circle (0.2cm);
\draw [ultra thick] (-3,-2)--(-3,0)--(3,0)--(3,-2);
\draw [thick](-4,1) circle (0.5cm);
\filldraw[brown] (-4,1) circle (0.05);
\draw [thick](4,1) circle (0.5cm);
\filldraw[brown] (4,1) circle (0.05);
\draw [thick](-3,0)--(-4,1);
\draw [thick](3,0)--(4,1);
\shadedraw[left color=gray, right color= {rgb:red,3;green,2;blue,1}, draw= blue!75!black, thick] (-5,-1.5) rectangle (-4,-0.5);
\shadedraw[left color=gray, right color= {rgb:red,3;green,2;blue,1}, draw= blue!75!black, thick] (4,-1.5) rectangle (5,-0.5);
\shadedraw[left color=gray, right color= {rgb:red,3;green,2;blue,1}, draw= blue!75!black, thick] (-1,0) rectangle (1,2);
\draw[brown!40!black,thick](-4.5,-0.5)--(-4.5,1);
\draw[brown!40!black,thick](-4,1.5)--(-1,1.5);
\draw[brown!40!black,thick](1,1.5)--(4,1.5);
\draw[brown!40!black,thick](4.5,1)--(4.5,-0.5);
\draw [->,>=stealth,thick, decorate,decoration=snake] (-1.5,-0.5) -- (-0.5,-0.2);
\draw (-1.75,-0.8)node[scale=0.9]{$\mu=0,2$};
\draw (-5.75,-1)node[scale=0.9]{$10\,kg$};
\draw (5.75,-1)node[scale=0.9]{$20\,kg$};
\draw (-2,1)node[scale=0.9]{$8\,kg$};
\end{tikzpicture}
\end{tcolorbox}
\clearpage
\subsection{El pla inclinat}
El coneixement del pla inclinat com a sistema dinàmic és fonamental per poder seguir avançant en aquest tema i posteriors. L'estudi que se'n fa depèn d'uns mínims coneixements de trigonometria i de l'aplicació correcta de la segona llei de Newton al conjunt de forces que hi apareixen. En el cas més senzill considerem un objecte de massa $m$ situat sobre un pla inclinat un angle $\alpha$ respecte l'horitzontal. Assumirem que el coeficient de fregament entre el pla i l'objecte val $\mu$.

\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,ultra thin] (-6,-3) grid (6,3);
\filldraw (0,0) circle (0.2cm);
\draw[thick](-3,2)--(2,-3)--(-3,-3)--cycle;
\shadedraw[rotate=-45,left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.7,-0.7) rectangle (0.7,0.7);
\draw [black!60!green,thick,->,>=stealth](0,0) -- (0,-2);
\draw [black!70!yellow,thick,->,>=stealth](0,0) -- (1,1);
\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (-1,1);
\draw (-1,1.5) node[scale=0.8] {$F_{f}$};
\draw (1.5,1) node[scale=0.8] {$N$};
\draw (-0.5,-2) node[scale=0.8] {$mg$};
\filldraw[fill=green!20!white, draw=green!50!black]
(2,-3) -- (1.5,-2.5) arc (135:187:6mm) -- cycle;
\draw (1,-2.75) node[scale=0.8] {$\alpha$};

\end{tikzpicture}
\bigskip

Per poder resoldre el problema posarem uns eixos coordenats d'acord amb la força normal i la de fregament, de manera que haurem de descomposar la força pes. Llavors podrem aplicar la segona llei de Newton a cada eix independentment.


\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,ultra thin] (-6,-3) grid (6,3);
\filldraw (0,0) circle (0.2cm);
\draw[thick](-3,2)--(2,-3)--(-3,-3)--cycle;
\shadedraw[rotate=-45,left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.7,-0.7) rectangle (0.7,0.7);
\draw [black!60!green,thick,->,>=stealth](0,0) -- (0,-2.1);
\draw [black!70!yellow,thick,->,>=stealth](0,0) -- (1,1);
\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (-1,1);
\draw (-1,1.5) node[scale=0.8] {$F_{f}$};
\draw (1.5,1) node[scale=0.8] {$N$};
\draw (-0.5,-2) node[scale=0.8] {$mg$};
\draw [densely dashed](-2,-2)--(2,2);
\draw [densely dashed](-2,2)--(2,-2);
\draw [thick,->,>=stealth](1,-1) -- (1.1,-1.1);
\draw [thick,->,>=stealth](-1,-1) -- (-1.1,-1.1);
\draw [loosely dashed](-1.1,-1.1)--(0,-2.1);
\draw [loosely dashed](1.1,-1.1)--(0,-2.1);
\filldraw[fill=green!20!white, draw=green!50!black]
(2,-3) -- (1.5,-2.5) arc (135:187:6mm) -- cycle;
\draw(-0.3,-0.3) arc (225:270:0.4243);
\draw (1,-2.75) node[scale=0.8] {$\alpha$};

\draw (-1.5,-1) node[scale=0.8] {$P_{y}$};
\draw (1.5,-1) node[scale=0.8] {$P_{x}$};
\draw (-0.15,-0.6) node[scale=0.5] {$\alpha$};
\end{tikzpicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%              Proves colors                                          %
%\begin{tikzpicture}                                                  %
%\draw[step=1cm,gray,ultra thin] (-6,-3) grid (6,3);                  %
%\filldraw (0,0) circle (0.2cm);                                      %
%\filldraw [color= {rgb:red,5;green,2;blue,1}](-4,2) circle(1.5cm);   %
%\filldraw [color= {rgb:red,20;green,21;blue,22}](4,2) circle(1.5cm); %
%\filldraw [color= {rgb:red,0;green,5;blue,0}](-4,-2) circle(1.5cm);  %
%\filldraw [color= {rgb:red,10;green,10;blue,10}](4,-2) circle(1.5cm);%
%\end{tikzpicture}                                                    %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\clearpage
En l'eix vertical escriurem la condició d'equilibri que correspon a que la força normal equilibra la component vertical del pes
$$N=P_{y}\Rightarrow N=mg\cos\alpha$$
en l'eix horitzontal, la segona llei de Newton s'escriu
$$P_{x}-F_{f}=ma\Rightarrow mg\sin\alpha-\mu N=ma$$
de forma que finalment tenim
$$mg\sin\alpha-\mu mg\cos\alpha=ma$$
aquesta expressió no depèn de la massa (suposant que és diferent de zero) i podem escriure
$$a=g(\sin\alpha-\mu\cos\alpha)$$
\bigskip

En el cas que no hi hagi fregament n'hi ha prou de fer $\mu=0$ a l'expressió anterior per obtenir
$$a=g\sin\alpha$$
Als exercicis que trobarem a continuació es combinen plans inclinats amb el que hem vist a l'anterior apartat de cossos enllaçats.

\clearpage
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
Resoleu l'exemple del pla inclinat prenent els següents valors: $\alpha=30^{o}$, $\mu=0,2$.
\item
Treballant de forma algebraica i fent servir els valors numèrics exclusivament al final, trobeu l'acceleració del següent sistema dinàmic:

\begin{tikzpicture}
%\draw[step=1cm,gray,ultra thin] (-6,-3) grid (6,2);
%\filldraw (0,0) circle (0.2cm);
\draw[ultra thick] (-5,0)--(0,0)--(4,-3)--(-2,-3);
\draw[thick](0,0)--(0.75,0.75);
\draw [thick](0.75,0.75) circle (0.25cm);
\filldraw[brown] (0.75,0.75) circle (0.05);
\shadedraw[left color=gray, right color= {rgb:red,3;green,2;blue,1}, draw= blue!75!black, thick] (-3,0) rectangle (-1,1.5);
\shadedraw[rotate=53.13,shift={(-1,-2)},left color=gray, right color= {rgb:red,3;green,2;blue,1}, draw= blue!75!black, thick] (1,-2) rectangle (3,0);
\draw[thick,brown!40!black](-1,1)--(0.75,1);
\draw[thick,brown!40!black](0.98,0.85)--(2.33,-0.23);
\draw (-3.5,0.5) node[scale=0.8] {$8\,kg$};
\draw (4.5,-2) node[scale=0.8] {$25\,kg$};
\draw (-1,-1) node[scale=0.8] {$\mu=0,2$};
\draw (2.5,-2.5) node[scale=0.8] {$30^{0}$};
\draw(3.2,-3) arc (180:143.13:0.8);
\end{tikzpicture}
\item
Demostreu que l'acceleració del següent sistema dinàmic ve donada per:
$$a=g\frac{m_{2}\sin\beta-m_{1}\sin\alpha-\mu m_{2}\cos\beta-\mu m_{1}\cos\alpha}{m_{1}+m_{2}}$$
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.1cm,gray,ultra thin] (-6,-5) grid (6,2);
%\draw[step=1cm,red,ultra thin] (-6,-5) grid (6,2);
%\filldraw (0,0) circle (0.1cm);
\draw[ultra thick](-4,-3)--(-2,0)--(3,-3)--(-4,-3);
\draw[thick](-2,0)--(-2,0.5);
\filldraw[brown] (-2,0.5) circle (0.05);
\draw [thick](-2,0.5) circle (0.25cm);
\shadedraw[rotate=56.31,shift={(0,3.7)},left color=gray, right color= {rgb:red,3;green,2;blue,1}, draw= blue!75!black, thick] (-3.5,-2) rectangle (-2,-1);
\shadedraw[rotate=-30.96,shift={(1,1)},left color=gray, right color= {rgb:red,3;green,2;blue,1}, draw= blue!75!black, thick] (0,-2) rectangle (2,-0.5);
\draw[thick,brown!40!black](-2.9,-0.48)--(-2.2,0.65);
\draw[thick,brown!40!black](-1.85,0.7)--(0.7,-0.76);
\draw (-4,0) node[scale=0.8] {$m_{1}$};
\draw (2.5,0) node[scale=0.8] {$m_{2}$};
\draw (-1.5,-1) node[scale=0.8] {$\mu$};
\draw (-3,-2.5) node[scale=0.8] {$\alpha$};
\draw (1.75,-2.75) node[scale=0.8] {$\beta$};
\draw (-2,1) node[scale=0.8] {$a$};
\draw [->] (-2.25,1) arc [start angle=180, end angle=0, radius=10pt];
\draw (-3.5,-3) arc (0:56.31:0.5);
\draw (2.5,-3) arc (180:149.04:0.5);
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage
\subsection{Dinàmica del moviment circular}

Hem de recordar la part final del capítol de cinemàtica en la qual parlàvem de moviment circular. Allà vam veure que en qualsevol moviment que no fos rectilini hi havia una acceleració centrípeta o normal, de valor
$$a_{c}=a_{n}=\frac{v^{2}}{R}=\omega^{2}R$$
on $v$ és la velocitat lineal de l'objecte que es mou, $\omega$ la velocitat angular i $R$ el radi de curvatura, que en principi podria dependre del temps, però que en aquest apartat suposarem constant. És a dir, volem estudiar la dinàmica d'objectes que es mouen descrivint un cercle de radi $R$. En aquest cas, la segona llei de Newton s'escriu
$$\sum{F}=ma_{c}$$
Prendrem com a sentit positiu les forces que estiguin dirigides cap el centre de gir, i com a sentit negatiu les que estiguin dirigides ``cap enfora".
\bigskip

Presentarem un seguit d'exemples per tal de veure com es resolen aquest tipus de problemes.

\begin{tikzpicture}
\draw[xshift=-2cm,step=1cm,white,ultra thin] (-6,-4) grid (6,4);
%\filldraw (0,0) circle (0.1cm);
\draw[xshift=-2cm,yshift=1cm]
node[left,text width=6.5cm, align=justify, rounded corners,fill=red!10,inner sep=2ex]
{\emph{\underline{Exemple 1}}
\bigskip

Considerem un objecte de massa $m$ que gira en un pla vertical amb velocitat angular $\omega$, lligat a una corda de longitud $L$.
Es vol saber el valor de la tensió de la corda als punt indicats.
};
\draw[dashed] (2,0) circle (3);
\draw[thick,brown!70!black] (2,0)--(2,2.5);
\draw[thick,brown!70!black] (2,0)--(2,-2.5);
\draw[thick,brown!70!black] (2,0)--(4.5,0);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1.5,2.5) rectangle (2.5,3.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1.5,-3.5) rectangle (2.5,-2.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (4.5,-0.5) rectangle (5.5,0.5);
\draw (1.4,2) node[scale=0.8] {$A$};
\draw (4,0.5) node[scale=0.8] {$B$};
\draw (1.5,-2) node[scale=0.8] {$C$};
\draw [->] (0.65,3.75) arc [start angle=160, end angle=20, radius=40pt];
\draw (2,4.25) node {$\omega$};
\draw (1.5,1) node {$L$};
\filldraw [brown!30!black](2,0) circle (0.1cm);

\end{tikzpicture}
\clearpage
En el cas que la massa es troba en el punt $A$, tenim
\bigskip

\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,ultra thin] (-6,-4) grid (6,4);
\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw[dashed] (0,0) circle (3);
\draw[thick,brown!70!black] (0,0.1)--(0,2.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.5,2.5) rectangle (0.5,3.5);
\draw (-1.3,3) node[scale=0.8] {$A$};
\draw [->] (-1.35,3.75) arc [start angle=160, end angle=20, radius=40pt];
\draw (0,4.25) node {$\omega$};
\draw (-1,1.5) node {$L$};
\draw [brown!70!black,thick,->,>=stealth](0,1.7) -- (0,1.5);
\draw [brown!70!black,thick,->,>=stealth](0,0.7) -- (0,0.5);
\draw (0.5,1.6) node[scale=0.8] {$T$};
\draw (0.5,0.6) node[scale=0.8] {$mg$};
\end{tikzpicture}

de forma que la segona llei de Newton $\sum{F}=ma_{c} $, s'escriu

$$T+mg=ma_{c}\Rightarrow T+mg=m\omega^{2}L$$

i llavors, la tensió val

$$T=m\omega^{2}L-mg$$

Veiem que, quan la massa es troba dalt de tot, el pes \emph{col·labora} a proporcionar força centrípeta de manera que
tenim el valor mínim de la tensió en tot el recorregut circular de la massa.

 D'una altra banda, com sabem que és $v=\omega L$, també podem escriure el resultat per la tensió de la corda en funció de la velocitat lineal, de la següent manera
$$T=m\frac{v^{2}}{L}-mg$$

\clearpage
En el cas que la massa es troba en el punt $B$, tenim
\bigskip

\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,ultra thin] (-6,-4) grid (6,4);
\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw[dashed] (0,0) circle (3);
\draw[thick,brown!70!black] (0.1,0)--(2.5,0);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (2.5,-0.5) rectangle (3.5,0.5);
\draw (4,0.5) node[scale=0.8] {$B$};
\draw [->] (-1.35,3.25) arc [start angle=160, end angle=20, radius=40pt];
\draw (0,3.5) node {$\omega$};
\draw (0.7,0.8) node {$L$};
\draw [brown!70!black,thick,->,>=stealth](1.7,0) -- (1.5,0);
\draw [brown!70!black,thick,->,>=stealth](3,-0.5) -- (3,-2.5);
\draw (1.5,0.4) node[scale=0.8] {$T$};
\draw (3.7,-2.5) node[scale=0.8] {$mg$};
\end{tikzpicture}

\bigskip

Ara la força pes es tangencial a la trajectòria i per tant, no contribueix a la força centrípeta. Diem que la tensió i el pes estan \emph{desacoblats}. Només la tensió proporciona força centrípeta. Tenim que

$$T=ma_{c}\Rightarrow T=m\omega^{2}L$$
o, en funció de la velocitat lineal de la massa
$$T=m\frac{v^{2}}{L}$$

\clearpage
En el cas que la massa es troba en el punt $C$, tenim
\bigskip

\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,ultra thin] (-6,-4) grid (6,4);
\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw[dashed] (0,0) circle (3);
\draw[thick,brown!70!black] (0,-0.1)--(0,-2.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.5,-3.5) rectangle (0.5,-2.5);
\draw (-1.3,-3) node[scale=0.8] {$C$};
\draw [->] (-1.35,3.75) arc [start angle=160, end angle=20, radius=40pt];
\draw (0,4.25) node {$\omega$};
\draw (-0.5,-1) node {$L$};
\draw [brown!70!black,thick,->,>=stealth](0,-1.7) -- (0,-1.5);
\draw [brown!70!black,thick,->,>=stealth](0,-3.5) -- (0,-5);
\draw (0.5,-1.6) node[scale=0.8] {$T$};
\draw (0.5,-4.6) node[scale=0.8] {$mg$};
\end{tikzpicture}

\bigskip

Ara, la segona llei de Newton $\sum{F}=ma_{c}$, s'escriu

$$T-mg=m\omega^{2}L$$

de forma que la tensió de la corda val ara

$$T=mg+m\omega^{2}L$$

o en funció de la velocitat lineal

$$T=mg+m\frac{v^{2}}{L}$$

Es comprova que és el valor màxim de la tensió al llarg del recorregut circular de la massa.
\clearpage
\begin{tikzpicture}
\draw node[left,text width=12cm, align=justify, rounded corners,fill=red!10,inner sep=2ex]
{\emph{\underline{Exemple 2}}
\bigskip

Considerem ara un objecte situat a la part interior d'un cilindre amb fregament, de radi $R$ que gira amb velocitat angular $\omega$. Volem calcular la velocitat angular mínima per tal que l'objecte es mantingui sense caure.};
\end{tikzpicture}


\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,ultra thin] (-6,-4) grid (6,4);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw[thick] (0,3) circle [x radius= 2 cm, y radius= 0.5 cm];
\draw[thick, dashed] (2,-3) arc [start angle=0, end angle =180, x radius= 2 cm, y radius= 0.5 cm];
\draw[thick] (2,-3) arc [start angle=0, end angle =-180, x radius= 2 cm, y radius= 0.5 cm];
\draw[thick] (-2,-3)--(-2,3);
\draw[thick] (2,-3)--(2,3);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1,-0.5) rectangle (2,0.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick](1,0.5)--(1.2,0.7)--(2,0.7)--(2,0.5);
\draw[blue!80!black,thick] (0,3)--(2,3);
\draw  (0.5,3.25) node[scale=0.8] {$R$};
\draw [brown!70!black,thick,->,>=stealth] (1.5,-0.5)--(1.5,-1.5);
\draw [brown!70!black,thick,->,>=stealth] (1.5,0.62)--(1.5,1.65);
\draw [brown!70!black,thick,->,>=stealth] (1,0)--(0,0);
\draw  (0.5,0.5) node[scale=0.8] {$N$};
\draw (1,1.25) node[scale=0.8] {$F_{f}$};
\draw  (1,-1) node[scale=0.8] {$mg$};
\draw [->] (2,-4) arc [start angle=-35, end angle=-145, radius=70pt];
\draw  (0,-4) node[scale=0.8] {$\omega$};
\end{tikzpicture}

Podem veure que al estar enganxat a la pared apareix una força de fregament cap a dalt en sentit contrari al pes, i la força $N$, que fa la paret sobre l'objecte, és la que proporciona l'acceleració centrípeta (recordeu que la centrífuga és una força fictícia).
\bigskip

Llavors, aplicant la segona llei de Newton als eixos horitzontal i vertical, tenim

$$N=m\omega^{2}R;\quad F_{f}=mg$$

d'on

$$\mu N=mg\Rightarrow \mu m\omega^{2}R=mg\Rightarrow \mu\omega^{2}R=g\Rightarrow \omega=\sqrt{\frac{g}{\mu R}}$$
i veiem que no depèn de la massa de l'objecte que es troba dins el cilindre.
\clearpage
\begin{tikzpicture}
\draw node[left,text width=12cm, align=justify, rounded corners,fill=red!10,inner sep=2ex]
{\emph{\underline{Exemple 3}}
\bigskip

Una massa $M$ col·locada sobre una taula sense fregament,
està unida a una massa $m$ penjada mitjançant una corda que
passa per un forat practicat a la taula. El cos de massa $m$
està en repòs mentre que el cos de massa $M$ descriu un
moviment circular uniforme de radi $R$. Volem calcular la velocitat $\omega$ amb que es mou $M$.};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,thin] (-6,-4) grid (6,4);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,4);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
%taula%
\draw[thick](-1.7,3)--(3,3)--(1,0)--(-4,0)--(-1.7,3);
\draw[thick](-4,0)--(-4,-0.25)--(1,-0.25)--(3,2.75);
\draw[thick](1,0)--(1,-0.25);
\draw[thick](3,3)--(3,2.75);
%potes%
\draw[thick](-4,-0.25)--(-4,-3.5)--(-3.75,-3.5)--(-3.65,-3.3)--(-3.65,-0.25);
\draw[thick](-3.75,-3.5)--(-3.75,-0.25);
%pota
\draw[thick,xshift=4.75cm](-4,-0.25)--(-4,-3.5)--(-3.75,-3.5)--(-3.65,-3.3)--(-3.65,-0.1);
\draw[thick,xshift=4.75cm](-3.75,-3.5)--(-3.75,-0.25);
%pota
\draw[thick,xshift=6.65cm, yshift=3cm](-4,-0.78)--(-4,-3.5)--(-3.75,-3.5)--(-3.65,-3.3)--(-3.65,-0.1);
\draw[thick,xshift=6.65cm, yshift=3cm](-3.75,-3.5)--(-3.75,-0.4);
%pota
\draw[thick](-1.7,-0.25)--(-1.7,-0.5)--(-1.45,-0.5)--(-1.45,-0.25)--(-1.35,-0.25)--(-1.35,-0.3)--(-1.45,-0.5);
%forat
\draw(-0.4,1.5) circle (0.05cm);
\draw[dashed](-0.4,1.5)--(-0.4,-0.25);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black,thick](-1,-2.3) rectangle (-0.2,-1.6);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black,thick](-1,-1.6)-- (-0.65,-1.3)--(0.18,-1.3)--(-0.2,-1.6);
\filldraw[ left color={rgb:red,2;green,2;blue,3}, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black](-0.2,-2.31) -- (0.2,-2)--(0.2,-1.3)--(-0.2,-1.6)--cycle;
\draw[thick,brown!70!black](-0.4,-0.28)--(-0.4,-1.5);
\draw[thick, dashed,xshift=0.5] (1,1.5) arc [start angle=0, end angle =360, x radius= 1.5 cm, y radius= 1.2 cm];

\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black,thick, xshift=-1.5cm, yshift=3.3cm](-1,-2.3) rectangle (-0.2,-1.6);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black,thick,xshift=-1.5cm, yshift=3.3cm](-1,-1.6)-- (-0.7,-1.3)--(0.1,-1.3)--(-0.2,-1.6);
\filldraw[ left color={rgb:red,2;green,2;blue,3}, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black,xshift=-1.5cm, yshift=3.3cm](-0.2,-2.31) -- (0.1,-2)--(0.1,-1.3)--(-0.2,-1.6)--cycle;
\draw[thick,brown!70!black](-0.4,1.5)--(-1.5,1.5);
\draw[brown!70!black,thick,->,>=stealth] (-1.1,1.5)--(-0.9,1.5);
\draw[brown!70!black,thick,->,>=stealth] (-0.4,-0.8)--(-0.4,-0.6);
\draw[black!60!green,thick,->,>=stealth] (-0.4,-2.32)--(-0.4,-3);
\draw  (-0.4,2.5) node[scale=0.8] {$\omega$};
\draw  (-0.55,1.7) node[scale=0.8] {$T$};
\draw  (0,-0.8) node[scale=0.8] {$T$};
\draw  (0,-2.7) node[scale=0.8] {$mg$};
\draw[black!60!green,thick,->,>=stealth] (-2,1)--(-2,0.3);
\draw[black!60!yellow,thick,->,>=stealth] (-2,1.8)--(-2,2.4);
\draw  (-2.4,0.5) node[scale=0.7] {$Mg$};
\draw  (-2.4,2.4) node[scale=0.7] {$N$};
\draw  (0.5,1.55) node[scale=0.7] {$R$};
\draw[dotted](-0.35,1.5)--(0.9,1.9);
\end{tikzpicture}

Per la massa $M$ podem escriure
$$N=Mg;\quad T=M\omega^{2}R$$
i per la massa $m$
$$T=mg$$
d'on
$$mg=M\omega^{2}R\Rightarrow \omega=\sqrt{\frac{mg}{MR}}$$
Es veu fàcilment que l'equació $N=Mg$ no s'ha utilitzat perquè no hi ha fregament.
\clearpage
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
Resoleu l'exemple 1, prenent els següents valors: $m=5\,kg$, $L=2\,m$, $\omega=\frac{2\pi}{3}\,rad/s$.
\item
Resoleu l'exemple 2, prenent els valors: $R=2\,m$, $\mu=0,3$.
\item
Resoleu l'exemple 3, prenent els següents valors: $M=10\,kg$, $m=15\,kg$, $R=1\,m$.
\item
Un cotxe circula per una corba de radi $R= 25\,m$. Si el fregament amb la carretera val $\mu=0,3$, calculeu la velocitat màxima a que pot circular
per tal de no sortir de la carretera.
\item
Un cos de $500\, g$ lligat a una corda de $0,5\, m$ de longitud dóna voltes amb
velocitat constant en un pla horitzontal. El sistema forma un pèndol cònic d'angle
constant de $60^{o}$ amb la vertical. Calculeu:
\begin{enumerate}
\item
La tensió de la corda.
\item
La velocitat lineal del cos.
\item
L'angle que formen el vector velocitat i el vector acceleració.
\end{enumerate}
\item
Un avió vola a una velocitat de mòdul $400\, m/s$, constant i descriu
un cercle en un pla horitzontal. Els límits de seguretat pel pilot permeten experimentar com a
màxim una acceleració que és vuit vegades la de la gravetat. En aquestes condicions
extremes, calculeu:
\begin{enumerate}
\item
El radi de la trajectòria circular.
\item
L'angle d'inclinació de les ales de l'avió respecte de l'horitzontal perquè la força
de sustentació (perpendicular al pla definit per les ales) li permeti fer aquest gir.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                      %
%                      %
% Codi cuboide         %
%                      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{tikzpicture}
%\draw[step=1cm,gray,thin] (-6,-5) grid (6,5);
%
%	%%% Edit the following coordinate to change the shape of your
%	%%% cuboid
%
%	%% Vanishing points for perspective handling
%	\coordinate (P1) at (-7cm,1.5cm); % left vanishing point (To pick)
%	\coordinate (P2) at (5cm,7cm); % right vanishing point (To pick)
%
%	%% (A1) and (A2) defines the 2 central points of the cuboid
%	\coordinate (A1) at (0em,0cm); % central top point (To pick)
%	\coordinate (A2) at (0em,-1cm); % central bottom point (To pick)
%
%	%% (A3) to (A8) are computed given a unique parameter (or 2) .8
%	% You can vary .8 from 0 to 1 to change perspective on left side
%	\coordinate (A3) at ($(P1)!.9!(A2)$); % To pick for perspective
%	\coordinate (A4) at ($(P1)!.9!(A1)$);
%
%	% You can vary .8 from 0 to 1 to change perspective on right side
%	\coordinate (A7) at ($(P2)!.9!(A2)$);
%	\coordinate (A8) at ($(P2)!.9!(A1)$);
%
%	%% Automatically compute the last 2 points with intersections
%	\coordinate (A5) at
%	  (intersection cs: first line={(A8) -- (P1)},
%			    second line={(A4) -- (P2)});
%	\coordinate (A6) at
%	  (intersection cs: first line={(A7) -- (P1)},
%			    second line={(A3) -- (P2)});
%
%	%%% Depending of what you want to display, you can comment/edit
%	%%% the following lines
%
%	%% Possibly draw back faces
%
%	\fill[gray!90] (A2) -- (A3) -- (A6) -- (A7) -- cycle; % face 6
%	\node at (barycentric cs:A2=1,A3=1,A6=1,A7=1) {\tiny f6};
%	
%	\fill[gray!50] (A3) -- (A4) -- (A5) -- (A6) -- cycle; % face 3
%	\node at (barycentric cs:A3=1,A4=1,A5=1,A6=1) {\tiny f3};
%	
%	\fill[gray!30] (A5) -- (A6) -- (A7) -- (A8) -- cycle; % face 4
%	\node at (barycentric cs:A5=1,A6=1,A7=1,A8=1) {\tiny f4};
%	
%	\draw[thick,dashed] (A5) -- (A6);
%	\draw[thick,dashed] (A3) -- (A6);
%	\draw[thick,dashed] (A7) -- (A6);
%
%	%% Possibly draw front faces
%
%	% \fill[orange] (A1) -- (A8) -- (A7) -- (A2) -- cycle; % face 1
%	% \node at (barycentric cs:A1=1,A8=1,A7=1,A2=1) {\tiny f1};
%	\fill[gray!50,opacity=0.2] (A1) -- (A2) -- (A3) -- (A4) -- cycle; % f2
%	\node at (barycentric cs:A1=1,A2=1,A3=1,A4=1) {\tiny f2};
%	\fill[gray!90,opacity=0.2] (A1) -- (A4) -- (A5) -- (A8) -- cycle; % f5
%	\node at (barycentric cs:A1=1,A4=1,A5=1,A8=1) {\tiny f5};
%
%	%% Possibly draw front lines
%	\draw[thick] (A1) -- (A2);
%	\draw[thick] (A3) -- (A4);
%	\draw[thick] (A7) -- (A8);
%	\draw[thick] (A1) -- (A4);
%	\draw[thick] (A1) -- (A8);
%	\draw[thick] (A2) -- (A3);
%	\draw[thick] (A2) -- (A7);
%	\draw[thick] (A4) -- (A5);
%	\draw[thick] (A8) -- (A5);
%	
%	% Possibly draw points
%	% (it can help you understand the cuboid structure)
%	\foreach \i in {1,2,...,8}
%	{
%	  \draw[fill=black] (A\i) circle (0.15em)
%	    node[above right] {\tiny \i};
%	}
%	% \draw[fill=black] (P1) circle (0.1em) node[below] {\tiny p1};
%	% \draw[fill=black] (P2) circle (0.1em) node[below] {\tiny p2};
%\end{tikzpicture}
\clearpage
\subsection{La corba peraltada}
El propòsit de l'aquesta secció és discutir el cas que un vehicle descriu una corba de radi $R$ que està peraltada un cert angle $\alpha$. Suposarem que el fregament amb el terra és $\mu$. Com veurem, la idea de peraltar una corba és aprofitar la força normal que pateix el vehicle per contribuir a la força centrípeta i d'aquesta manera, descriure la trajectòria amb més seguretat. Hem de distingir dos casos, segons el vehicle circuli amb la \emph{velocitat mínima} o \emph{velocitat màxima}.
\bigskip

\begin{tikzpicture}
\draw node[left,text width=4cm, align=justify, rounded corners,fill=red!10,inner sep=2ex]
{\emph{\underline{Velocitat mínima}}};
\end{tikzpicture}


\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);

\draw[thick](-3,2)--(2,-3)--(-3,-3)--cycle;
\shadedraw[xshift=0.2cm,yshift=0.2cm,rotate=-45,left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.7,-0.7) rectangle (0.7,0.5);
\filldraw[gray!40,draw= blue!75!black](-0.85,-0.15)--(-0.65,0.05)--(-0.5,-0.1)--(-0.7,-0.3)--cycle;
\filldraw[gray!40,draw= blue!75!black](-0.15,-0.85)--(0.05,-0.65)--(-0.1,-0.5)--(-0.3,-0.7)--cycle;

\draw [black!60!green,thick,->,>=stealth](0,0) -- (0,-2.1);
\draw [black!70!yellow,thick,->,>=stealth](0,0) -- (2,2);
\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (-1.5,1.5);
\draw (-1.2,1.7) node[scale=0.8] {$F_{f}$};
\draw (1.5,1) node[scale=0.8] {$N$};
\draw (-0.5,-2) node[scale=0.8] {$mg$};
\draw [densely dashed](-2.5,0)--(2.5,0);
\draw [densely dashed](0,-2.5)--(0,2.5);
\draw [thick,->,>=stealth](1.8,0) -- (2,0);
\draw [thick,->,>=stealth](0,1.8) -- (0,2);
\draw [thick,->,>=stealth](0,1.3) -- (0,1.5);
\draw [thick,->,>=stealth](-1.3,0) -- (-1.5,0);
\draw [loosely dashed](-1.5,0)--(-1.5,1.5)--(0,1.5);
\draw [loosely dashed](0,2)--(2,2)--(2,0);
\filldraw[fill=green!20!white, draw=green!50!black]
(2,-3) -- (1.5,-2.5) arc (135:187:6mm) -- cycle;
\draw(0.16,0.18) arc (45:90:0.2cm);
\draw (1,-2.75) node[scale=0.8] {$\alpha$};
\draw(-0.34,0.33) arc (135:180:0.45cm);

\draw (1.7,-0.35) node[scale=0.6] {$N_{x}$};
\draw (0.2,1.7) node[scale=0.6] {$N_{y}$};
\draw (-0.3,1.3) node[scale=0.5] {$F_{f_{y}}$};
\draw (-1.5,-0.3) node[scale=0.5] {$F_{f_{x}}$};


\draw (0.15,0.3) node[scale=0.5] {$\alpha$};
\draw (-0.6,0.2) node[scale=0.5] {$\alpha$};
\end{tikzpicture}

En aquest cas de velocitat mínima, el vehicle té tendència a caure de costat cap a dins de la corba, llavors la força de fregament va dirigida cap adalt.
A l'eix horitzontal i vertical tenim
$$\left\{\begin{array}{ll}
N_{x}-F_{f_{x}}=m\frac{v_{min}^{2}}{R}\\
\\
N_{y}+F_{f_{y}}=mg
\end{array}\right.$$

incorporant l'angle $\alpha$

$$\left\{\begin{array}{ll}
N\sin\alpha-F_{f}\cos\alpha=m\frac{v_{min}^{2}}{R}\\
\\
N\cos\alpha+F_{f}\sin\alpha=mg
\end{array}\right.$$
\clearpage
ara, com és $F_{f}=\mu N$,

$$\left\{\begin{array}{ll}
N\sin\alpha-\mu N\cos\alpha=m\frac{v_{min}^{2}}{R}\\
\\
N\cos\alpha+\mu N\sin\alpha=mg
\end{array}\right.$$

i dividint les equacions,

$$\frac{v_{min}^{2}}{Rg}=\frac{\sin\alpha-\mu\cos\alpha}{\cos\alpha+\mu\sin\alpha}$$

d'on

$$v_{min}=\sqrt{Rg\frac{\sin\alpha-\mu\cos\alpha}{\cos\alpha+\mu\sin\alpha}}$$

\begin{tikzpicture}
\draw node[left,text width=4cm, align=justify, rounded corners,fill=red!10,inner sep=2ex]
{\emph{\underline{Velocitat màxima}}};
\end{tikzpicture}


\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);

\draw[thick](-3,2)--(2,-3)--(-3,-3)--cycle;
\shadedraw[xshift=0.2cm,yshift=0.2cm,rotate=-45,left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.7,-0.7) rectangle (0.7,0.5);
\filldraw[gray!40,draw= blue!75!black](-0.85,-0.15)--(-0.65,0.05)--(-0.5,-0.1)--(-0.7,-0.3)--cycle;
\filldraw[gray!40,draw= blue!75!black](-0.15,-0.85)--(0.05,-0.65)--(-0.1,-0.5)--(-0.3,-0.7)--cycle;

\draw [black!60!green,thick,->,>=stealth](0,0) -- (0,-2.1);
\draw [black!70!yellow,thick,->,>=stealth](0,0) -- (2,2);
\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (1.5,-1.5);
\draw (1.2,-1.7) node[scale=0.8] {$F_{f}$};
\draw (1.5,1) node[scale=0.8] {$N$};
\draw (-0.5,-2) node[scale=0.8] {$mg$};
\draw [densely dashed](-2.5,0)--(2.5,0);
\draw [densely dashed](0,-2.5)--(0,2.5);
\draw [thick,->,>=stealth](1.8,0) -- (2,0);
\draw [thick,->,>=stealth](0,1.8) -- (0,2);
\draw [thick,->,>=stealth](0,-1.3) -- (0,-1.5);
\draw [thick,->,>=stealth](1.3,0) -- (1.5,0);
\draw [loosely dashed](1.5,0)--(1.5,-1.5)--(0,-1.5);
\draw [loosely dashed](0,2)--(2,2)--(2,0);
\filldraw[fill=green!20!white, draw=green!50!black]
(2,-3) -- (1.5,-2.5) arc (135:187:6mm) -- cycle;
\draw(0.16,0.18) arc (45:90:0.2cm);
\draw (1,-2.75) node[scale=0.8] {$\alpha$};
%\draw(0,0) arc (-45:-90:0.3cm);
\draw(0.5,0) arc (0:-45:0.5cm);
\draw (1.9,-0.33) node[scale=0.6] {$N_{x}$};
\draw (0.2,1.7) node[scale=0.6] {$N_{y}$};
\draw (-0.3,-1.3) node[scale=0.5] {$F_{f_{y}}$};
\draw (1.2,-0.3) node[scale=0.5] {$F_{f_{x}}$};
\draw (0.15,0.3) node[scale=0.5] {$\alpha$};
\draw (0.6,-0.2) node[scale=0.4] {$\alpha$};
\end{tikzpicture}

Ara la tendència del vehicle és relliscar de costat cap amunt, i les equacions són

$$\left\{\begin{array}{ll}
N_{x}+F_{f_{x}}=m\frac{v_{max}^{2}}{R}\\
\\
N_{y}=F_{f_{y}}+mg
\end{array}\right.$$

de manera que tenim

$$\left\{\begin{array}{ll}
N\sin\alpha+\mu N\cos\alpha=m\frac{v_{max}^{2}}{R}\\
\\
N\cos\alpha=\mu\ N\sin\alpha+mg
\end{array}\right.$$

reordenant i dividint les equacions

$$\frac{v_{max}^{2}}{Rg}=\frac{\sin\alpha+\mu\cos\alpha}{\cos\alpha-\mu\sin\alpha}$$

i, finalment

$$v_{max}=\sqrt{Rg\frac{\sin\alpha+\mu\cos\alpha}{\cos\alpha-\mu\sin\alpha}}$$

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\item
Interpreteu els casos particulars de les velocitats màxima i mínima per $\alpha=0^{o}$ i per $\alpha=90^{o}$.
\item
Trobeu el rang de velocitats amb què un vehicle pot descriure una corba peraltada un angle $\alpha=30^{o}$, de radi $R=25\,m$ si el fregament amb el terra val
$\mu=0,2$.
\item
Raoneu què succeeix amb les velocitats màxima i mínima quan és $\mu=0$.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                            %
%                            %
%                            %
% Treball i energia          %
%                            %
%                            %
%                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Treball i energia}
\subsection{Definició de treball}
El treball ($W$) que fa una força $F$ constant aplicada sobre un
cos quan aquest recorre una distància $x$ es calcula com:
$$
W=\vec{F}\cdot\vec{x}
$$
 o també
$$
W=|\vec{F}||\vec{x}|\cos{\theta}
$$
 on $\theta$ és l'angle que formen
la força i la direcció (amb sentit) del moviment del cos. El treball, en el sistema internacional es mesura en Joule ($J$).
\subsubsection{Forces conservatives}
Diem que una força es conservativa si el treball total que
realitza sobre una partícula és zero quan la partícula recorre una
trajectòria tancada i torna a la seva posició inicial. Per
exemple, la força gravitatòria té aquesta propietat, ja que per
exemple, per elevar un cos de massa $m$ una certa alçada $h$ cal
fer una força igual al seu pes ($mg$), i com la distància
recorreguda és $h$, el treball realitzat sobre el cos és
$$W=|\vec{F}|\cdot|\vec{x}|\cos{\theta}=Fx\cos0^{\circ}=mgh$$
i si es deixa anar el cos, aquest ``torna''  el treball que s'havia
fet sobre ell. Una altra forma equivalent de descriure una força
conservativa és dient que el treball realitzat per una força
conservativa és independent de la forma en que la partícula es mou
d'un punt a l'altre. Reprenent l'exemple d'abans, és fàcil veure
que es faria el mateix treball si pugéssim el cos per un pla
inclinat (sense fregament). Una forma d'interpretar les forces
conservatives es pensar que d'alguna forma el treball fet sobre un
cos ``es guarda o conserva en aquest''  i per tant, més endevant
estarà a disposició.
A cada força consevativa se li pot associar una energia potencial. D'aquesta
manera, a la força gravitatòria se li associa l'energia potencial gravitatòria $mgh$.
\subsubsection{Forces no conservatives}
Les forces no conservatives són les que no tenen les propietats
abans esmentades. Per exemple, la força de fregament, és no
conservativa. Si movem un cos al llarg d'una distància determinada
sobre una superfície amb fregament, fem un treball donat pel
producte de la força de fregament que hem de vèncer i la distància
recorreguda. Si ara tornem  el cos enrera, la força de fregament
canvia de sentit, (sempre s'oposa al sentit del moviment), i hem
de fer més treball. Les forces no conservatives no ``guarden"  el
treball fet sobre el cos, normalment aquest es perd en forma de
calor.
\subsection{Energia cinètica i potencial}
L'energia cinètica d'un cos de massa $m$ que es mou amb velocitat
$v$ és:
$$
 E_{c}=\frac{1}{2}mv^{2}
$$
i com veiem és sempre una quantitat no negativa.

L'energia potencial gravitatòria d'un cos que es troba a prop de la superfície terrestre
és:
$$
E_{pg}=mgh
$$
On $h$ és l'alçada del cos mesurada desde un cert sistema de
referència. La importancia d'aquestes quantitats és que si definim
l'energia mecànica d'un cos com:
$$
E_{M}=E_{c}+E_{pg}
$$
aleshores, si totes les forces que actuen sobre un cos són
conservatives, l'energia mecànica es conserva. Aquest resultat es demostra fent servir el teorema següent.
\subsection{Teorema (de les forces vives)}
Un resultat fonamental que agrupa totes les definicions que hem vist abans és
$$W_{net}=\Delta E_{c}$$
que ens diu que el treball net fet (per forces conservatives i no conservatives) sobre una partícula s'inverteix
en variar l'energia cinètica d'aquesta partícula.
És important adonar-se que una possible variació de l'energia potencial gravitatòria del cos, ja està inclosa en el terme de
treball fet per les forces conservatives. En la pràctica, el que farem és un balanç d'energia, tenint en compte que hi poden haver forces no conservatives que \emph{s'emportin} treball $W_{nc}$. Del que s'ha vist és evident que les unitats de l'energia en el sistema internacional són també Joule ($J$). De fet, podem pensar en treball i energia com les dues cares d'una mateixa moneda.
\clearpage

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}

Estirem un objecte de massa $m=10\, kg$ que es trobava en repòs, amb una força $F=80\,N$ que forma un angle $\alpha= 30^{0}$ amb l'horitzontal al llarg d'una distància $d=10\,m$ sobre una superfície que té un coeficient de fregament $\mu=0,2$. Es demana calcular l'acceleració amb què es mou, la velocitat final, la força normal que pateix el cos i el treball que fa cada força que actua sobre el cos.
\end{tcolorbox}
\bigskip

\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,white,thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);

\draw[dashed](-4,0)--(4,0);
\draw[dashed](0,-3.5)--(0,3.5);
\draw[loosely dashed](0,2)--(3,2)--(3,0);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black] (-2,-1) rectangle (2,1);
\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (-3,0);
\draw (-3,0.5) node[scale=0.8] {$F_{f}$};

\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (0,3);
\draw (0.5,3) node[scale=0.8] {$N$};

\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (0,-3);
\draw (0.5,-3) node[scale=0.8] {$mg$};

\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (3,2);
\draw (3,2.5) node[scale=0.8] {$F$};

\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (0,2);
\draw (-0.4,2) node[scale=0.8] {$F_{y}$};

\draw [thick,->,>=stealth](0,0) -- (3,0);
\draw (2.7,0.5) node[scale=0.8] {$F_{x}$};
\draw[thick](-4,-1)--(4,-1);
\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw(0.5,0) arc (0:35.5:0.5cm);
\draw (0.8,0.2) node[scale=0.6] {$\alpha$};
\end{tikzpicture}

Descomposant la força $F$, tenim per cada eix coordenat
$$\left\{\begin{array}{ll}
N+F_{y}=mg\\
\\
F_{x}-F_{f}=ma
\end{array}\right.$$
i escrivint les components en funció de l'angle $\alpha$
$$\left\{\begin{array}{ll}
N+F\sin\alpha=mg\\
\\
F\cos\alpha-\mu N=ma
\end{array}\right.$$
Llavors, la força normal val
$$N=mg-F\sin\alpha=10\cdot 9,8-80sin30^{\circ}=58\,N$$

i finalment
$$F\cos\alpha-\mu(mg-F\sin\alpha)=ma$$
d'on
$$a=\frac{F\cos\alpha-\mu(mg-F\sin\alpha)}{m}=5,97\,m/s^{2}$$
\bigskip

La velocitat final es pot calcular amb ajut de l'expressió
$$v^{2}=v_{0}^{2}+2ax$$
llavors
$$v=\sqrt{v_{0}^{2}+2ax}=\sqrt{0+2\cdot 5,97\cdot 10}=10,93\,m/s$$

I en quant al treball que fa cada força (en cada cas hem de posar \emph{l'angle} que fa la força amb \emph{el sentit} del moviment)
$$\left\{\begin{array}{ll}
W_{N}=(mg-F\sin\alpha)d\cos90^{\circ}=0\\
\\
W_{F_{f}}=\mu N d\cos180^{\circ}=0,2\cdot 58\cdot 10(-1)=-116\,J\\
\\
W_{F_{x}}=F_{x} d\cos0^{\circ}=Fcos\alpha\cdot d\cos0^{\circ}=80\cos30^{\circ}\cdot 10\cos0^{\circ}=712,8\,J\\
\\
W_{F_{y}}=F_{y} d\cos90^{\circ}=0\\
\\
W_{mg}=mg d\cos270^{\circ}=0
\end{array}\right.$$


Ara podem comprovar que el teorema del treball-energia cinètica és compleix

$$W_{net}=712,8-116=596,8\,J$$
$$\Delta E_{c}=\frac{1}{2}mv^{2}-0=\frac{1}{2}10\cdot 10,93^{2}=597,3\,J$$

Dins el marge d'error degut a les aproximacions fetes, els resultats coincideixen.

\subsection{Potència}
El treball realitzat per una
força en la unitat de temps
és la \emph{potència P} de la
força:
$$
P=\frac{W}{t}=\frac{Fd}{t}=Fv\\
$$
i en el sistema internacional es mesura en Watts ($W$).

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}

Es projecta un bloc al llarg d'una superficie horitzontal amb
velocitat inicial $v_{0}=10\,m/s$. El coeficient de
fregament entre el bloc i la superfície és $\mu=0,2$. Quina
distància recorre el bloc abans de quedar aturat?

\end{tcolorbox}
\bigskip

L'energia cinètica del bloc se l'endú el fregament íntegrament. Llavors
$$\frac{1}{2}mv^{2}=W_{F_{nc}}=F_{f} d=\mu N d=\mu mg d$$

d'on

$$d=\frac{v^{2}}{2\mu g}=250\,m$$

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 3}

Un objecte de massa $m$ situat a altura $h_{1}$ sobre un pla inclinat sense fregament, angle $\alpha$ i longitud $l$, rellisca al llarg del pla fins arribar a una superfície horitzontal que
presenta coeficient de fregament $\mu$. Després de recórrer una distància $d$ pel pla horitzontal puja per un altre pla inclinat (amb fregament $\mu '$ i angle $\beta$). Es demana calcular la distància $l'$ que recorre l'objecte al llarg d'aquest segon pla inclinat, en funció de les variables presents al problema.
\end{tcolorbox}
\bigskip

El balança d'energia que podem plantejar és, primer l'energia potencial gravitatòria de l'objecte s'inverteix en cinètica al arribar al final del primer pla inclinat
$$mgh_{1}=\frac{1}{2}mv_{1}^{2}\Rightarrow mgl\sin\alpha=\frac{1}{2}mv_{1}^{2}$$
després, aquesta energia cinètica s'inverteix en fregament al llarg del pla horitzontal i la que li queda, per pujar al segon pla inclinat,
$$\frac{1}{2}mv_{1}^{2}=W_{F_{nc}}+\frac{1}{2}mv_{2}^{2}=\mu mgd+\frac{1}{2}mv_{2}^{2}$$
finalment, l'energia cinètica que li queda s'inverteix en potencial gravitatòria i fregament al pujar per el segon pla inclinat,
$$\frac{1}{2}mv_{2}^{2}=W_{F_{nc}}+mgh_{2}\Rightarrow \frac{1}{2}mv_{2}^{2}=\mu 'mg\cos\beta\cdot l'+mgl'\sin\beta$$
enllaçant principi i final,

\begin{equation*}
\begin{split}
\mu 'mg\cos\beta\cdot l'+mgl'\sin\beta & = \frac{1}{2}mv_{2}^{2} \\
 & = \frac{1}{2}mv_{1}^{2}-\mu mgd \\
 & = mgl\sin\alpha- \mu mgd
\end{split}
\end{equation*}
d'on finalment,
$$l'=\frac{mgl\sin\alpha- \mu mgd}{\mu 'mg\cos\beta+mg\sin\beta}=\frac{l\sin\alpha- \mu d}{\mu '\cos\beta +\sin\beta}$$
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}

\emph{En tots els exercicis cal treballar algebraicament i només usar els valors numèrics proporcionats al final del càlcul.}
\begin{enumerate}
\item
Calculeu l'alçada màxima a la que arriba un objecte llançat cap amunt amb una velocitat $v_{0}=10\,m/s$.
\item
Un nen de massa $m=30\,kg$ es deixa caure per un tobogan de d'altura $h=2\,m$ i arriba a terra amb una velocitat $v=4\,m/s$. Es demana calcular el treball que \emph{s'ha endut} el fregament.
\item
Una massa $m=500\,g$ unida a un fil lleuger i inextensible gira en un pla vertical descrivint una circumferència de radi $R=0,5\,m$. La velocitat de la massa quan el fil està en posició horitzontal és $v=6\,m/s$. Es demana calcular la velocitat i la tensió al punt més baix del moviment.
\item
Volem pujar un ascensor de massa $m=700\,kg$ fins a una alçada $h=20\,m$. Calculeu el treball que cal fer i la potència desenvolupada si el recorregut s'ha fet en $t=28\,s$.
\item
Un cotxe de massa $m=800\,kg$ arrenca des del repòs i assoleix una velocitat $v= 107\,km/h$ en un temps $t=8\,s$. Determineu el treball i la potència mitjana desenvolupats pel motor.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
\item
Un objecte cau des d'un terrat. Quan li falten $h=16,25\,m$ per arribar a terra la seva velocitat és $v=30\,m/s$. Es demana calcular amb quina velocitat arribarà al terra i des de quina alçada $H$ es va llençar.

\item
Considereu una màquina d'Atwood amb masses $m_{1}=15\,kg$, $m_{2}=5\,kg$. Es demana trobar la velocitat de $m_{1}$ quan el sistema es deixa moure lliurement i ha recorregut $h=15\,m$.
\item
Llancem verticalment cap amunt una pilota de massa $m$ amb velocitat $v_{0}$. Si suposem que l'aire fa una força constant $F_{a}$, trobeu l'altura assolida per la pilota en funció de $v_{0}$, $m$, $F_{a}$ i $g$. Trobeu després, la velocitat amb que torna al terra en funció de les mateixes variables.

\item
Un cos de massa $m=5\,kg$  es llença cap amunt per un pla inclinat un angle $\alpha=30^{\circ}$ amb una velocitat $v_{0}=15\,m/s$. Calculeu quina distància recorre fins aturar-se suposant que el fregament val $\mu=0,1$.
\item
Estem dissenyant una muntanya russa i volem que les vagonetes, de massa $m=80\,kg$, facin una volta vertical completa de radi $R=10\,m$. Suposant que no hi ha pèrdues per fregament, calculeu des de quina altura cal deixar anar les vagonetes per tal que passin el \emph{loop}. Calculeu la força que fa el rail sobre la vagoneta al tornar al punt més baix.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage


\subsection{El moment lineal. Xocs}
El moment lineal o \emph{quantitat de moviment} d'un cos que té
massa $m$ i es mou amb velocitat $v$ es defineix com $\vec{p}=m\vec{v}$. Com que en aquest curs només tractarem problemes unidimensionals, el caràcter
vectorial de la quantitat de moviment quedarà reduit a un signe, definit a partir d'algun criteri. De la
segona llei de Newton (en forma diferencial), es dedueix
directament que, en absència de forces externes, el moment lineal
és una quantitat conservada. Aquest resultat és molt útil en
multitud de situacions. Per exemple, en un xoc de partícules,
totes les forces són internes, de manera que es pot aplicar
aquesta llei de conservació. El mateix succeeix en una explosió, o
també en un avió a reacció, un coet, etc. Quan tinguem un conjunt
de cossos, el moment lineal del conjunt es calcula sumant els
moments lineals de cadascun d'ells. Si l'energia
cinètica no es conserva direm
que el xoc és
\emph{inelàstic}. En aquestes
condicions els cossos patiran
deformacions que poden ser
permanents. Si els dos cossos
queden units després del xoc,
direm que aquest és
\emph{totalment inelàstic}.
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}

 Un cos amb massa  $m_{1}=8\,kg$ té una velocitat $v_{1}=10\,m/s$ i xoca frontalment amb un objecte de massa
 $m_{2}=12\,kg$ que es troba aturat. Si el xoc és totalment inelàstic, calculeu la velocitat del conjunt després del xoc i l'energia perduda en el procés.
\end{tcolorbox}
\bigskip

La conservació de la quantitat de moviment abans i després del xoc permet escriure

$$m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}'+m_{2}v_{2}'$$

com el xoc és totalment inelàstic tenim que $v_{1}'=v_{2}'=v'$, ja que els dos cossos queden junts després del xoc. Llavors

$$m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}=m_{1}v'+m_{2}v'$$

d'on

$$v'=\frac{m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}}{m_{1}+m_{2}}=\frac{8\cdot10+12\cdot0}{8+12}=\frac{80}{20}=4\,m/s$$

En quant a la pèrdua d'energia, podem trobar-la calculant l'energia cinètica \emph{del sistema} abans ($E_{inicial}$) i després ($E_{final}$) del xoc, i restant

$$E_{perduda}=E_{inicial}-E_{final}$$

$$E_{inicial}=\frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{2}+\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{2}=\frac{1}{2}8\cdot10^{2}+\frac{1}{2}12\cdot0^{2}=\frac{1}{2}8\cdot10^{2}=400\,J$$

$$E_{final}=\frac{1}{2}(m_{1}+m_{2})v^{'2}=\frac{1}{2}(8+12)4^{2}=160\,J$$

llavors

$$E_{perduda}=400-160=240\,J$$

Si volem saber el \emph{percentatge} d'energia perduda, calcularem

$$\% E_{perduda}=\frac{E_{perduda}}{E_{inicial}}\cdot 100=\frac{240}{400}\cdot100=60\%$$
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}

 En un xoc unidimensional, una bola de massa $m_{1}=5\, kg$ es dirigeix cap a la dreta a
una velocitat $v_{1}=7\, m/s$ i col·lisiona contra una altra bola de massa $m_{2}=8\, kg$ que inicialment està en
repòs. Després del xoc, la bola de $5\, kg$ va cap a l'esquerra a una velocitat $v_{1}'=1\, m/s$ i la
bola de $8\, kg$ va cap a la dreta a una velocitat $v_{2}'=5\, m/s$. Es demana:
\begin{enumerate}
\item
Esbrineu si el xoc és elàstic o inelàstic.
\item
Comproveu si es conserva la quantitat de moviment.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\bigskip

Suposarem que els cossos que es mouen cap a la dreta tenen velocitat \emph{positiva} i els que es mouen cap a l'esquerra \emph{negativa}.
Per tal de veure si el xoc és elàstic calculem l'energia cinètica del sistema abans i després del xoc,

$$E_{inicial}=\frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{2}+\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{2}=\frac{1}{2}\cdot5\cdot 7^{2}+\frac{1}{2}\cdot8\cdot 0^{2}=122,5\,J$$

$$E_{final}=\frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{'2}+\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{'2}=\frac{1}{2}\cdot5\cdot (-1)^{2}+\frac{1}{2}\cdot8\cdot 5^{2}=102,5\,J$$

es veu que el xoc \textbf{no} és elàstic, ja que s'ha perdut energia.

Comprovem ara si es conserva la quantitat de moviment (ho hauria de fer!)

$$m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}\stackrel{?}{=}m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}v_{2}^{'}$$

$$5\cdot7+8\cdot0\stackrel{?}{=}5\cdot(-1)+8\cdot5$$

$$35=35$$

de forma que es comprova que es conserva la quantitat de moviment.
\bigskip

\subsubsection{Coeficient de restitució}
Si l'energia cinètica es
conserva, direm que el xoc és
\emph{elàstic}.
Existeix una quantitat molt
important que s'anomena
\emph{coeficient de
restitució}, que codifica el
\emph{grau d'elasticitat} del
xoc. Veiem com obtenir-la.

Suposem que tenim dues masses
$m_{1}$, $m_{2}$ que patiran
un xoc elàstic. Aleshores, de
la conservació del moment
lineal i l'energia cinètica,
podem escriure:

$$\left\{\begin{array}{ll}
m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}v_{2}^{'}\\
\\
\frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{2}+\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{2}=\frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{'2}+\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{'2}
\end{array}\right.$$

ara, traient
denominadors i reordenant a
cada equació:

$$\left\{\begin{array}{ll}
m_{1}v_{1}-m_{1}v_{1}^{'}=m_{2}v_{2}^{'}-m_{2}v_{2}\\
\\
m_{1}v_{1}^{2}-m_{1}v_{1}^{'2}=m_{2}v_{2}^{'2}-m_{2}v_{2}^{2}
\end{array}\right.$$

traient factor comú:

$$\left\{\begin{array}{ll}
m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'})=m_{2}(v_{2}^{'}-v_{2})\\
\\
m_{1}(v_{1}^{2}-v_{1}^{'2})=m_{2}(v_{2}^{'2}-v_{2}^{2})
\end{array}\right.$$

fent servir que suma per
diferència és diferència de
quadrats:

$$\left\{\begin{array}{ll}
m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'})=m_{2}(v_{2}^{'}-v_{2})\\
\\
m_{1}(v_{1}+v_{1}^{'})(v_{1}-v_{1}^{'})=m_{2}(v_{2}^{'}+v_{2})(v_{2}^{'}-v_{2})
\end{array}\right.$$

Fent servir la primera
equació en la segona:

$$m_{1}(v_{1}+v_{1}^{'})\frac{m_{2}}{m_{1}}(v_{2}^{'}-v_{2})=m_{2}(v_{2}^{'}+v_{2})(v_{2}^{'}-v_{2})$$

on, suposant que les masses
són diferents de zero i
$v_{2}^{'}\neq v_{2}$, tenim:

$$v_{1}+v_{1}^{'}=v_{2}^{'}+v_{2}$$

o també:
$$v_{1}-v_{2}=v_{2}^{'}-v_{1}^{'}$$
Aquesta expressió només es compleix si es conserva l'energia
cinètica, però podem generalitzar-la i definir el
\emph{coeficient de
restitució}, $e$ com:
$$e=\frac{v_{2}^{'}-v_{1}^{'}}{v_{1}-v_{2}}$$
Fixem-nos en que per un xoc
elàstic serà $e=1$, per un
inelàstic $0<e<1$, i per un
totalment inelàstic $e=0$.
\clearpage


\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis.}
\emph{En tots els exercicis cal treballar algebraicament i només usar els valors numèrics proporcionats al final del càlcul.}
\begin{enumerate}
\item
 Un  patinador  de massa $m_{1}=45\, kg$  que  es troba en repòs al  mig  d'una
pista de gel llança una pilota de massa $m_{2}=3\,kg$ amb una velocitat $v_{2}= 6\, m/s$. Quina velocitat tindrà
el patinador immediatament després del llançament?
\item
Un  cos  es  mou  amb  una  velocitat  $v_{1}=5\, m/s$.  Si  de  cop  es  trenca  en
dues parts iguals de manera que una d'elles es mou amb una velocitat $v_{1}'=2\,m/s$ en la
mateixa direcció i sentit que el cos original, quina serà la velocitat (en mòdul, direcció i
sentit) de l'altra part?
\item
Dos patinadors, $A$ i $B$, amb la mateixa massa, $m = 40\, kg$, es troben en
repòs sobre una pista horitzontal sense fregament apreciable. El patinador $A$ llença amb
una velocitat horitzontal $v = 2\, m/s$ una bola de massa $m = 6\, kg$ que recull el patinador
$B$. Trobeu la velocitat final de cada patinador.
\item
Dues  partícules  de massa  $m_{1}=4\,kg$  i  $m_{2}=6\,  kg$  que  van  en  sentits  contraris  xoquen  frontalment  amb
velocitats $v_{1}= 8\,m/s$ i $v_{2}=12\, m/s$ respectivament, i reboten de manera perfectament elàstica.
Es demana calcular les velocitats després del xoc.
\item
Una bola d'acer xoca elàsticament contra un bloc de massa $m_{2}=1\, kg$ inicialment en
repòs  sobre  una  superfície  plana  horitzontal.  En  el  moment  del  xoc  la  bola  té  una
velocitat  horitzontal  $v_{1}=5\, m/s$.  EI  coeficient  de  fricció  dinàmic  entre  la  superfície  i  el
bloc té un valor $\mu = 0,2$. Com a conseqüència del xoc, el bloc recorre una distància $d=2\, m$ abans d'aturar-
se. Es demana:
\begin{enumerate}
\item
La velocitat del bloc just després del xoc.
\item
La massa $m_{1}$ de la bola d'acer.
\item
L'energia cinètica perduda per la bola en el xoc elàstic.
\end{enumerate}
\item
Es dispara sobre un pèndol balístic de massa $M=1,5\,kg$ un
projectil de massa $m=15\,g$. Quan el pèndol està a la seva altura
màxima la corda de la qual penja forma una angle $\alpha=60^{\circ}$
amb la vertical. La longitud del péndol és $L=2\,m$. Trobeu la
velocitat del projectil.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage

\subsection{Força elàstica i energia}
La força amb que respòn una molla quan es comprimeix o s'estira una distància $x$, ve donada per
la \emph{Llei de Hooke}
$$F=-k\cdot x$$
on $k$ és l'anomenada constant elàstica de la molla, i no depén de $x$, (idealment). El signe que apareix és informatiu, és a dir ens diu que la força que fa \emph{la molla} té sentit contrari a la que se li fa per comprimir-la o estirar-la.
 Per una altra banda, com aquesta força és conservativa, es pot definir una energia potencial associada. En aquest cas s'anomena energia potencial elàstica, i val

$$E=\frac{1}{2}kx^{2}$$

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}


Pengem un objecte de massa $m=2\,kg$ d'una molla de longitud natural $l_{0}= 0,25\,m$ i
observem que la molla s'estira fins a una longitud $l=0,35\,m$. Es demana calcular la constant elàstica de la molla.
\end{tcolorbox}


En equilibri tenim que la força que fa la molla és igual al pes del cos,
$$mg=ky$$
on
$$y=l-l_{0}$$

per tant

$$k=\frac{mg}{y}=\frac{mg}{l-l_{0}}=\frac{2\cdot9,8}{0,1}=196\,N/m$$

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}


Calculeu la força que cal per comprimir una molla de constant elàstica $k=10^{3}\,N/m$ horitzontalment una distància $x=10\,cm$.

\end{tcolorbox}

Tenim
$$F=k\cdot x=10^{3}\cdot 0,1=100\,N$$
\clearpage


\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 3}

Comprimim una massa $m=2\,kg$ contra una molla de constant elàstica $k=100\,N/m$, una distància $x=0,25\,m$. Es demana calcular la velocitat amb que es mourà la massa un cop alliberada.
\end{tcolorbox}
\bigskip

L'energia potencial elàstica emmagatzemada a la molla es convertirà en cinètica quan s'hagi estirat, llavors
$$\frac{1}{2}mv^{2}=\frac{1}{2}kx^{2}$$
d'on
$$v=\sqrt{\frac{kx^{2}}{m}}=\sqrt{\frac{100(0,25)^{2}}{2}}=1,77\,m/s$$


\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 4}


Es deixa caure des d'una altura $h=4\,m$ un objecte de massa $m=0,1\,kg$ sobre una molla vertical amb constant elàstica $k=98\,N/m$. Es demana calcular la compressió màxima de la molla.

\end{tcolorbox}
\bigskip

Primer resoldrem l'exemple d'una forma simplificada, suposant que la molla es comprimirà poc i que per tant, podem menysprear l'energia potencial que perd la massa mentre comprimeix la molla.

Fem el balanç d'energia potencial gravitatòria a potencial elàstica
$$mgh=\frac{1}{2}ky^{2}\Rightarrow y=\sqrt{\frac{2mgh}{k}}=\sqrt{\frac{2\cdot 0,1\cdot9,8\cdot 4}{98}}=0,28\,m$$

La molla s'ha comprimit $28\,cm$, que és poc comparat amb l'altura de la que cau ($4\,m$). Fem-ho ara tenint en compte la pèrdua d'energia potencial gravitatòria al comprimir la molla

$$mg(h+y)=\frac{1}{2}ky^{2}$$

ara, obtenim una equació de segon grau

$$ky^{2}-2mgy-2mgh=0$$

amb solucions


\begin{equation*}
\begin{split}
y &=\frac{2mg\pm\sqrt{(2mg)^{2}+8kmgh}}{2k} \\
 &= \frac{2\cdot 0,1\cdot 9,8\pm\sqrt{(2\cdot 0,1\cdot 9,8)^{2}+8\cdot98\cdot0,1\cdot 9,8\cdot 4}}{2\cdot98}\\
 &=\frac{1,96\pm\sqrt{3077,12}}{196}\\
 \end{split}
\end{equation*}
$$y_{1}=0,29\,m\qquad y_{2}=-0,27\,m$$
Només la solució positiva té sentit en aquest cas. Veiem que la simplificació que havíem fet era molt bona.
Si al fer el primer càlcul, fent l'aproximació, haguéssim obtingut com a resultat, per exemple, $y= 2\, m$ ja estaria clar que la simplificació \emph{no} és bona, perquè estem
suposant que la molla es comprimeix poc, i aquest valor representa la meitat de l'altura que cau. Per tant, hauríem de donar el resultat fent el càlcul de la manera exacta.
\clearpage

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}

\emph{En tots els exercicis cal treballar algebraicament i només usar els valors numèrics proporcionats al final del càlcul.}
\begin{enumerate}
\item
Una  massa $m_{1}=200\,g$  es  troba  en  repòs  sobre  una  superfície
horitzontal, sense fricció apreciable, unida a l'extrem d'una molla que  per  l'altre  extrem  està  unida  a  una  paret. Una segona massa $m_{2}=600\, g$ es desplaça sobre la mateixa superfície cap a $m_{1}$ amb
una velocitat $v_{2}=4\,m/s$  i experimenta un xoc frontal,
totalment inelàstic,  amb  $m_{1}$.  La  constant elàstica de la molla val $k=500\,N/m$. Es demana:
\begin{enumerate}
\item
L'energia mecànica perduda en el xoc.
\item
La compressió màxima de la molla.
\end{enumerate}
\item
Una molla de constant elàstica  $2000\,N/m$  és  comprimida  $10\,cm$  per  dos  blocs  de
masses  $5\,kg$  i  $2\,kg$  situats  als  seus  extrems.  El  sistema  es  deixa  lliure  sobre  una
superfície plana sense fregament. Quina serà la velocitat de cada bloc quan deixin d'estar en contacte amb la molla?
\item
Es deixa caure un objecte de massa $m=5\,kg$ des d'una altura de $3\,m$ sobre una molla de constat elàstica $k=100\,N/m$. Calculeu quant es comprimeix la molla.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage

\subsection{Força gravitatòria}
En aquest apartat tractarem breument les característiques de la força gravitatòria. Aquesta força l'experimenta qualsevol cos que tingui massa i és sempre atractiva. La força amb que s'atrauen dues masses $m_{1}$ i $m_{2}$ separades una distància $d$ val, en mòdul
$$F=G\frac{m_{1}m_{2}}{d^{2}}$$
La constant $G=6,67\cdot10^{-11}Nm^{2}/kg^{2}$ s'anomena constant de gravitació universal. La força gravitatòria és de llarg abast, és a dir arriba a l'infinit. Com és que veiem els astronautes de l'Estació Espacial Internacional surar en el seu interior? La raó és que es troben en caiguda lliure. Si no cauen sobre la Terra és perquè a més, l'estació té una certa velocitat horitzontal que fa que mentre cau, descrigui una volta completa a la Terra. si aquesta velocitat fos més petita, l'estació cauria en espiral sobre la superfície terrestre, si fos més gran, s'allunyaria de la Terra cada cop més també amb una trajectòria espiral.

Volem ara calcular la força amb que la Terra atrau un cos de massa $m$ situat sobre la seva superfície. Tenim
$$F=G\frac{M_{T}m}{R_{T}^{2}}$$

si anomenem

$$g=G\frac{M_{T}}{R_{T}^{2}}$$


i hi posem els valors $M_{T}=5,97\cdot10^{24}\,kg$, $R_{T}=6,37\cdot10^{6}\,m$

obtenim

$$g=9,81\frac{m}{s^{2}}$$

de manera que recuperem la coneguda fòrmula per calcular el
\emph{pes} d'un cos, $P=mg$.
\clearpage

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}


Sabent que la massa del Sol és $M_{S}=2\cdot10^{30}\,kg$ i el seu radi $R_{S}=7\cdot10^{8}\,m$, calculeu l'acceleració de la gravetat a la seva superfície.
\end{tcolorbox}
\bigskip

Tenim que

$$g=G\frac{M_{S}}{R_{S}^{2}}=6,67\cdot10^{-11}\frac{2\cdot10^{30}}{\left(7\cdot10^{8}\right)^{2}}=272,25\,m/s^{2}$$
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}


Tal com vem veure, donat que la força gravitatòria és conservativa, podem definir una energia potencial gravitatòria. En aquest exemple donarem la versió més general. Definim l'energia potencial gravitatòria d'un cos de massa $m$ sotmés a l'atracció gravitatòria d'un altre de massa $M$ i separats una distància $r$ com

$$E_{pg}=-G\frac{Mm}{r}$$

Recordant que l'energia mecànica es definia com la suma de cinètica i potencial, calculeu l'energia total d'un satèl·lit de massa $m=80\,kg$ que orbita al voltant de la Terra amb velocitat $v=10^{3}\,m/s$ i es troba a una alçada $h=2R_{T}$ sobre la superfície de la Terra.
\end{tcolorbox}
\bigskip

Fent servir les dades necessàries
\begin{equation*}
\begin{split}
E_{M} &= \frac{1}{2}mv^{2}-G\frac{Mm}{R_{T}+2R_{T}}\\
 &= \frac{1}{2}80\left(10^{3}\right)^{2}-6,67\cdot10^{-11}\cdot\frac{5,97\cdot10^{24}\cdot80}{3\cdot\left(6,37\cdot10^{6}\right)}\\
 &=-1,6\cdot10^{9}\,J\\
 \end{split}
\end{equation*}
\clearpage


\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 3}


Calculeu la força d'atracció que fa el Sol sobre la Terra, i la Lluna sobre la Terra. \emph{Dades: Distància Terra-Sol $=1,5\cdot10^{11}\,m$, Distància Terra-Lluna $=3,8\cdot10^{8}\,m$, Massa Lluna $=7,35\cdot10^{22}\,kg$}
\end{tcolorbox}
\bigskip

En quant al sistema Terra-Sol, tenim

$$F_{S-T}=G\frac{M_{S}M_{T}}{\left(d_{T-S}\right)^{2}}=6,67\cdot10^{-11}\cdot\frac{2\cdot10^{30}\cdot5,97\cdot10^{24}}{\left(1,5\cdot10^{11}\right)^{2}}=3,54\cdot10^{22}\,N$$

i per el sistema Terra-Lluna

 $$F_{Ll-T}=G\frac{M_{Ll}M_{T}}{\left(d_{T-Ll}\right)^{2}}=6,67\cdot10^{-11}\cdot\frac{7,35\cdot10^{22}\cdot5,97\cdot10^{24}}{\left(3,8\cdot10^{8}\right)^{2}}=2,03\cdot10^{20}\,N$$
\bigskip


\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 4 (ampliació)}


A quina altura sobre la superfície de la Terra l'acceleració de la gravetat es redueix a la meitat?
\end{tcolorbox}
\bigskip

Com és

$$g(h)=G\frac{M_{T}}{\left(R_{T}+h\right)^{2}}$$

llavors demanem

$$G\frac{M_{T}}{\left(R_{T}+h\right)^{2}}=\frac{9,8}{2}$$

per algun valor de $h$, i teníem que

$$9,8=G\frac{M_{T}}{R_{T}^{2}}$$

podem escriure

$$G\frac{M_{T}}{2R_{T}^{2}}=G\frac{M_{T}}{\left(R_{T}+h\right)^{2}}$$

llavors

$$\left(R_{T}+h\right)^{2}=2R_{T}^{2}$$

d'on

$$R_{T}+h=\pm\sqrt{2}R_{T}$$

i

$$h=\pm\sqrt{2}R_{T}-R_{T}=R_{T}\left(\pm\sqrt{2}-1\right)$$

amb solucions

$$h_{1}=\left(\sqrt{2}-1\right)R_{T}=2,63\cdot10^{6}\,m$$
$$h_{2}=\left(-\sqrt{2}-1\right)R_{T}=-1,5\cdot10^{7}\,m$$

La solució negativa no té sentit aquí.
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}

\begin{enumerate}
\item
Sabent que la massa de la Lluna és $M_{Ll}=7,35\cdot10^{22}\,kg$ i el seu radi $R_{Ll}=1,74\cdot10^{6}\,m$, calculeu l'acceleració de la gravetat a la seva superfície.
\item
Calculeu l'energia potencial gravitatòria que té la Lluna respecte la Terra.
\item
Compareu la força d'atracció que fa el Sol sobre la Lluna, durant un eclipsi total de Sol i un total de Lluna.
\item
\emph{Ampliació.} Calculeu a quina altura sobre la superfície terrestre la gravetat es redueix \emph{n} vegades.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage


\subsection{Força elèctrica}

La força a que està
sotmesa una càrrega $q$ en el
si d'un camp elèctric ve
donada per l'expresió
$$\vec{F}=\vec{E}q$$
que es pot escriure com
\begin{eqnarray*}
\vec{F}=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Qq}{r^{2}}\hat{r}
\end{eqnarray*}
i és la coneguda llei de Coulomb. La constant $\frac{1}{4\pi\epsilon}$ depèn del medi, i en el buit val $9\cdot10^{9}\,Nm^{2}/C^{2}$.
En mòdul
$$F=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Qq}{r^{2}}$$

\subsubsection{Potencial elèctric i energia potencial electroestàtica}
El camp elècric és un camp conservatiu i això ens permet definir
el  potencial elèctric que crea una càrrega $Q$ a una distància
$r$
\begin{eqnarray*}
V(r)=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Q}{r}
\end{eqnarray*}
noteu que és una funció escalar i el signe dependrà del signe de
la càrrega $Q$. El potencial es mesura en Volts ($V$).
\bigskip

L'energia potencial d'un sistema de dues càrregues
ve donada per
\begin{eqnarray*}
U(r)=q_{0}V(r)=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{q_{0}Q}{r}
\end{eqnarray*}
Aquesta energia es pot interpretar com el treball que cal fer per
portar la càrrega $q_{0}$ des de l'infinit a la distància $r$ de
$Q$.
\clearpage

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}

Calculeu la força que pateixen dos protons, $q_{p}=1,6\cdot10^{-19}\,C$ separats una distància $r=1\,mm$.
\end{tcolorbox}
\bigskip

Tenim
\begin{equation*}
\begin{split}
F &= \frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Qq}{r^{2}}\\
 &= 9\cdot10^{9}\frac{\left(1,6\cdot10^{-19}\right)^{2}}{\left(1\cdot10^{-3}\right)^{2}}\\
 &=2,3\cdot10^{-22}\,N\\
 \end{split}
\end{equation*}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}

Calculeu el treball que cal fer per dur una càrrega $q_{0}=1,6\cdot10^{-19}\,C$ des de l'infinit fins a una distància de $2\,${\AA} d'una altra càrrega
$Q=-5\cdot10^{-19}\,C$. \emph{Dades:} $1\,${\AA}$=10^{-10}\,m$. Interpeteu el signe del resultat.
\end{tcolorbox}
\bigskip

\begin{equation*}
\begin{split}
W &= \frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{q_{0}Q}{r}\\
 &= 9\cdot10^{9}\cdot\frac{1,6\cdot10^{-19}\cdot\left(-5\cdot10^{-19}\right)}{2\cdot10^{-10}}\\
 &=-3,6\cdot10^{-18}\,J\\
 \end{split}
\end{equation*}

el signe negatiu del resultat vol dir que el treball no l'hem de fer nosaltres, el fa el camp elèctric (càrregues de diferent signe s'atrauen).
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}

\begin{enumerate}
\item
Compareu la força gravitatòria i la força elèctrica que pateixen dues masses $m_{1}=3\,kg$, $m_{2}=5\,kg$ carregades amb $q_{1}=10\,C$ i $q_{2}=50\,C$ que es troben separades $r=2\,mm$.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\clearpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                            %
%                            %
%                            %
% Corrent continu            %
%                            %
%                            %
%                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Llei d'Ohm pel corrent continu}

Un corrent elèctric és un flux de càrrega. El corrent es defineix com la quantitat de càrrega que travesa la secció d'un conductor per unitat de temps. Si $Q$ és la càrrega que flueix a
través de la secció en el temps $t$, el corrent és:

$$I=\frac{Q}{t}$$

En el Sistema Internacional, el corrent elèctric es mesura en amperes ($A$), de forma que és

$$1\,A=\frac{1\,C}{1\,s}$$

És important tenir en compte que per conveni, es pren com sentit positiu del corrent el contrari al flux d'electrons.
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}

Es defineix la constant de Faraday, $\mathcal{F}$ com la quantitat de càrrega associada a un mol d'electrons, és a dir
$$\mathcal{F}=q_{e}\cdot N_{A}=96485,335\,C$$
on $q_{e}=1.60217662\cdot10^{-19}\,C$ i $N_{A}=6.022141\cdot10^{23}\,mol^{-1}$. Habitualment es pren $\mathcal{F}=96500\,C$. Calculeu els mols d'electrons que circulen per un conductor si passa una intensitat de $2\,A$ durant $10$ hores.
\end{tcolorbox}
\bigskip

Tenim

$$I=\frac{Q}{t}$$

llavors

$$Q=It=2\cdot10\cdot3600=72000\,C$$

i

$$72000\,C\times\frac{1\,\mathcal{F}}{96500\,C}=0,746\,\mathcal{F}$$


\subsection{Llei d'Ohm i resistència}
En aquesta secció considerarem situacions d'equilibri en les quals
la càrrega lliure es mou per un conductor. Experimentalment s'obté
que en els conductors el corrent que hi circula entre dos punts
és proporcional a la diferència de potencial (volts, $V$) i inversament proporcional a la resistència del material. Aquest resultat es
coneix com a \emph{Llei d'Ohm}.


$$ I=\frac{V}{R}$$

La unitat de resistència en el $SI$ s'anomena ohm ($\Omega$). La
resistència d'un conductor depèn de la longitud, de l'àrea de la
seva secció transversal, del tipus de material i de la
temperatura, però pels materials que obeeixen la llei d'Ohm, no
depèn de la intensitat $I$ del corrent que hi circula. Aquests
materials, entre els que es troben la majoria dels metalls,
s'anomenen \emph{òhmics}. Per altres materials la llei d'Ohm tal com l'hem escrit no és vàlida, això ens fa veure que aquesta no és una llei fonamental com per exemple les lleis de Newton, sino una
descripció empírica d'una propietat que és compartida per molts
materials. En els materials òhmics, la resistència d'un conductor
és proporcional a la longitud del conductor i inversament
proporcional a l'àrea de la seva secció transversal. La constant
de proporcionalitat s'anomena \emph{resistivitat} $\rho$ del
conductor.
$$R=\rho\frac{L}{A}$$

La resistivitat depèn de la temperatura.
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}

Calculeu la intensitat que travessa un cable de coure de $5\,m$ de llarg i $6\,mm$ de diàmetre quan se'l sotmet a una diferència de potencial  $V=220\,V$. Podeu suposar
$\rho_{Cu}=0,0171\,\Omega mm^{2}/m$
\end{tcolorbox}
\bigskip

Calculem primer la resistència del cable
$$R=\rho\frac{L}{A}=0,0171\frac{5}{\pi3^{2}}=3,02\cdot10^{-3}\Omega=3,02m\Omega$$
Ara,
$$I=\frac{V}{R}=\frac{220}{3,02\cdot10^{-3}}=72752,7\,A=72,8\,KA$$



\subsection{Energia i potència en els circuits elèctrics}

Quan parlem de circuits elèctrics, l'esquema bàsic està format per una font d'alimentació (font de tensió o bateria) connectada a una càrrega (típicament una resistència o una agrupació d'elles) mitjançant uns cables conductors pels que suposarem quasi sempre que no ofereixen resistència elèctrica al pas del corrent.
Sota aquestes condicions podem parlar de la \emph{potència que entrega} una font d'alimentació com

$$P=VI$$

on $V$ és la tensió que proporciona la font d'alimentació i $I$ la intensitat que la travessa.
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 3}

Calculeu la potència que entrega la font

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw(-1.75,0)--(-0.1,0);
\draw(0.1,0)--(1.75,0);
\draw(-0.1,-0.25)--(-0.1,0.25);
\draw(0.1,-0.6)--(0.1,0.6);
\draw [->,>=stealth](-1,0) -- (-0.8,0);
\draw  (-0.12,0.35) node[scale=0.8] {$-$};
\draw  (0.2,0.70) node[scale=0.8] {$+$};
\draw  (-0.8,0.3) node[scale=0.6] {$2\,A$};
\draw  (0.8,0.80) node[scale=0.6] {$15\,V$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\bigskip
el càlcul és molt senzill

$$P=VI=15\cdot2=30\,W$$
\begin{center}
\rule{0.3\textwidth}{.4pt}
\end{center}


També podem parlar de la potència perduda per efecte Joule en una resistència $R$ i la calcularem com

$$P=I^{2}R$$

on $I$ és la intensitat que travessa la resistència.

L'efecte Joule és la manifestació macroscòpica de les interaccions que pateixen els electrons entre ells i amb els àtoms fixos del material que forma
un conductor. Aquestes interaccions es tradueixen en forma d'energia perduda com a calor, que podem calcular com

$$E=Pt=I^{2}Rt$$

\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 3}

Calculeu la potència que consumeix la resistència i la calor dissipada en dues hores.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw(-1.5,0)--(-0.5,0);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.5,-0.25) rectangle (0.5,0.25);
\draw(0.5,0)--(1.5,0);
\draw [->,>=stealth](-1.2,0) -- (-1,0);
\draw  (-1,0.3) node[scale=0.7] {$2\,A$};
\draw  (0,0.5) node[scale=0.7] {$5\,\Omega$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\bigskip

hem de fer
$$P=I^{2}R=2^{2}\cdot5=20\,W$$
en quant a la calor dissipada
$$E=Pt=20\cdot2\cdot3600=144000\,J$$
\begin{center}
\rule{0.3\textwidth}{.4pt}
\end{center}
\bigskip

Una altra relació important és la que hi ha entre la potència dissipada per una resistència, el seu valor i la tensió que cau en ella.

$$P=\frac{V^{2}}{R}$$

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 4}

Les característiques d'una bombeta incandescent són $P=80\,W$, $V=220\,V$. Calculeu la resistència que representa aquesta bombeta. Calculeu també la potència que dissiparà si es conecta a $125\,V$
\end{tcolorbox}

Fent servir

$$P=\frac{V^{2}}{R}$$

tenim

$$R=\frac{V^{2}}{P}=\frac{220^{2}}{80}=605\,\Omega$$

 i si es conecta a $125\,V$

 $$P=\frac{V^{2}}{R}=\frac{125^{2}}{605}=25,83\,W$$

\subsection{Associació de resistències}

En aquesta secció estudiarem circuits senzills compostos de bateries i
resistències connectades segons diverses combinacions.

Dues resistències $R_{1},\, R_{2}$ conectades de forma que circuli
la mateixa intensitat per les dues es diu que estan connectades en
sèrie.
\bigskip

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw(-4,0)--(-2,0);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-2,-0.25) rectangle (-0.5,0.25);
\draw  (-1.25,0.5) node[scale=0.7] {$R_{1}$};
\draw(-0.5,0)--(0.5,0);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (0.5,-0.25) rectangle (2,0.25);
\draw  (1.25,0.5) node[scale=0.7] {$R_{2}$};
\draw (2,0)--(4,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\bigskip

La caiguda de potencial entre les resistències es
$$V=IR_{1}+IR_{2}=I(R_{1}+R_{2})$$
sovint es pot simplificar l'anàlisi d'un circuit que té
resistències en sèrie substituint aquestes per una sola resistència
equivalent que ens proporcioni la mateixa caiguda de potencial
quan circula per ella la mateixa intensitat $I$. La resistència
equivalent per les resistències en sèrie és la suma de les
resistències originals:

$$R_{eq}=R_{1}+R_{2}$$


Quan existeixin més de dues resistències en série, la resistència
equivalent es calcula amb:

$$R_{eq}=R_{1}+R_{2}+\cdots$$


Dues resistències unides de forma que el corrent es divideixi
entre elles es diu que estan unides en paral·lel. Com la càrrega
elèctrica es conserva, la suma de les intensitats que circulen per
les resistències ha de ser igual a la que hi entrava
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw(-2,0)--(-1,0);
\draw(-1,1)--(-0.5,1);
\draw(-1,-1)--(-0.5,-1);
\draw(-1,-1)--(-1,1);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.5,0.75) rectangle (0.5,1.25);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.5,-1.25) rectangle (0.5,-0.75);
\draw  (0,1.5) node[scale=0.7] {$R_{1}$};
\draw  (0,-0.5) node[scale=0.7] {$R_{2}$};
\draw(1,0)--(2,0);
\draw(0.5,1)--(1,1);
\draw(0.5,-1)--(1,-1);
\draw(1,-1)--(1,1);

\end{tikzpicture}
\end{center}





$$I=I_{1}+I_{2}$$

el potencial que cau en cadascuna és

$$V=I_{1}R_{1}=I_{2}R_{2}$$

de forma que de les dues equacions anteriors s'obté

\begin{eqnarray*}
I_{1}=\frac{R_{2}}{R_{1}+R_{2}}I\\
I_{2}=\frac{R_{1}}{R_{1}+R_{2}}I
\end{eqnarray*}

i la resistència equivalent a aquestes dues serà

$$\frac{1}{R_{eq}}=\frac{1}{R_{1}}+\frac{1}{R_{2}}$$

resultat que es pot generalitzar a qualsevol nombre de
resistències connectades en paralel

$$\frac{1}{R_{eq}}=\frac{1}{R_{1}}+\frac{1}{R_{2}}\cdots$$


\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 5}

Trobeu la resistència equivalent de la següent combinació

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,white,ultra thin] (-5,-3) grid (5,3);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw(-3.5,0)--(-2.5,0);
\draw(-2.5,-0.25) rectangle (-1.5,0.25);
\draw(-1.5,0)--(-1,0);
\draw(-1,-1)--(-1,1);
\draw(-1,1)--(0,1);
\draw(-1,-1)--(0.5,-1);
\draw(0,0.75) rectangle (1,1.25);
\draw(1,1)--(1.5,1);
\draw(1.5,0.75) rectangle (2.5,1.25);
\draw(0.5,-1.25) rectangle (2,-0.75);
\draw(2,-1) -- (3.5,-1);
\draw(2.5,1) -- (3.5,1);
\draw(3.5,1) -- (3.5,-1);
\draw(3.5,0) -- (4.5,0);

\draw  (-2,0.5) node[scale=0.7] {$10\,\Omega$};
\draw  (0.5,1.5) node[scale=0.7] {$2\,\Omega$};
\draw  (2,1.5) node[scale=0.7] {$4\,\Omega$};
\draw  (1.25,-0.5) node[scale=0.7] {$12\,\Omega$};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\bigskip


podem començar sumant les resistències de $2\,\Omega$ i $4\,\Omega$, que estan en sèrie

 \begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,gray,ultra thin] (-4,-2) grid (5,2);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw(-3.5,0)--(-2.5,0);
\draw(-2.5,-0.25) rectangle (-1.5,0.25);
\draw(-1.5,0)--(-1,0);
\draw(-1,-1)--(-1,1);
\draw(-1,1)--(0.5,1);
\draw(-1,-1)--(0.5,-1);
%\draw(0,0.75) rectangle (1,1.25);
%\draw(1,1)--(1.5,1);
\draw(0.5,0.75) rectangle (2,1.25);
\draw(0.5,-1.25) rectangle (2,-0.75);
\draw(2,-1) -- (3.5,-1);
\draw(2,1) -- (3.5,1);
\draw(3.5,1) -- (3.5,-1);
\draw(3.5,0) -- (4.5,0);
\draw  (-2,0.5) node[scale=0.7] {$10\,\Omega$};
%\draw  (0.5,1.5) node[scale=0.7] {$2\,\Omega$};
\draw  (1.25,1.5) node[scale=0.7] {$6\,\Omega$};
\draw  (1.25,-0.5) node[scale=0.7] {$12\,\Omega$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\clearpage

Ara, sumem en paral·lel les resistències de $6\,\Omega$ i $12\,\Omega$

 \begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,gray,ultra thin] (-4,-2) grid (5,2);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw(-3.5,0)--(-2.5,0);
\draw(-2.5,-0.25) rectangle (-1.5,0.25);
\draw(-1.5,0)--(0.5,0);
%\draw(-1,-1)--(-1,1);
%\draw(-1,1)--(0.5,1);
%\draw(-1,-1)--(0.5,-1);
%\draw(0,0.75) rectangle (1,1.25);
%\draw(1,1)--(1.5,1);
\draw(0.5,-0.25) rectangle (1.5,0.25);
%\draw(0.5,-1.25) rectangle (2,-0.75);
%\draw(2,-1) -- (3.5,-1);
%\draw(2,1) -- (3.5,1);
%\draw(3.5,1) -- (3.5,-1);
\draw(1.5,0) -- (2.5,0);
\draw  (-2,0.5) node[scale=0.7] {$10\,\Omega$};
%\draw  (0.5,1.5) node[scale=0.7] {$2\,\Omega$};
%\draw  (1.25,1.5) node[scale=0.7] {$6\,\Omega$};
\draw  (1,0.5) node[scale=0.7] {$4\,\Omega$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

 i finalment,

 \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw(-3.5,0)--(-2.5,0);
\draw(-2.5,-0.25) rectangle (-1.5,0.25);
\draw(-1.5,0)--(-0.5,0);
%\draw(0.5,-0.25) rectangle (1.5,0.25);
%\draw(1.5,0) -- (2.5,0);
%\draw  (-2,0.5) node[scale=0.7] {$10\,\Omega$};
\draw  (-2,0.5) node[scale=0.7] {$14\,\Omega$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

És important tenir en compte que a l'inici, les resistències de $2\,\Omega$ i $12\,\Omega$ no es poden sumar en paral·lel, ja que és prioritari fer l'associació de la de $2\,\Omega$ amb la de $4\,\Omega$ de la mateixa manera que les de $2\,\Omega$ i $10\,\Omega$ no es poden sumar en sèrie perquè hi ha una \emph{derivació} entre elles, i s'ha de reduir primer el grup format per les resistències de $2\,\Omega$, $12\,\Omega$ i $12\,\Omega$.

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}

\begin{enumerate}
\item
Trobeu la intensitat que travessa una resistència de $30\,\Omega$ quan se sotmet a una diferència de potencial $V=90\,V$.
\item
Calculeu la potència que entrega una font d'alimentació de $15\,V$ quan la travessa una intensitat $I=3\,A$.
\item
Una bombeta desenvolupa una potència de $80\,W$ quan es connecta a $220\,V$. Calculeu la resistència que representa i la potència que desenvolupa si es connecta a $125\,V$.
\item
Una resistència $R=20\,\Omega$ es connecta a una diferència de potencial de $100\,V$. Calculeu la intensitat que la travessa i la calor dissipada per efecte Joule al llarg de $10$ hores de funcionament.
\item
Proveu que en el cas de tres resistències $R_{1}$, $R_{2}$ i $R_{3}$ en paral·lel, la resistència equivalent es pot acabar escrivint com
$$R_{eq}=\frac{R_{1}R_{2}R_{3}}{R_{1}R_{2}+R_{2}R_{3}+R_{1}R_{3}}$$
Deduïu l'expressió de la resistència equivalent pel cas de 5 resistències en paral·lel.
\item
Les característiques de tres bombetes són $P_{1}=20\,W$, $V_{1}=220\,V$; $P_{2}=50\,W$, $V_{2}=220\,V$ i $P_{3}=100\,W$, $V_{3}=220\,V$. Calculeu la resistència que representen cadascuna i la resistència equivalent de les tres quan es connecten en sèrie i quan es connecten en paral·lel.
\item
Tres resistències $R_{1}=10\,\Omega$, $R_{2}=20\,\Omega$ i $R_{3}=30\,\Omega$, es poden connectar alhora entre elles de $8$ formes diferents. Representeu cadascuna d'aquestes possibilitats en un dibuix i calculeu-ne la resistència equivalent en cada cas.
\item
Quatre resistències \emph{iguals}, $R=10\,\Omega$, es poden connectar alhora entre elles de $9$ formes diferents. Representeu cadascuna d'aquestes possibilitats en un dibuix i calculeu-ne la resistència equivalent en cada cas.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}


\section{Circuits de corrent continu}
\subsection{Fonts d'alimentació reals}
Una bateria real és més complicada que una font d'alimentació ideal. Les reals tenen una certa resistència interna que fa que la diferència
de potencial que proporcionen \emph{en borns} no sigui la mateixa que la que indiquen, a aquesta darrera li direm \emph{força electromotriu}, o \emph{fem}.  Una font de \emph{fem} ideal manté una diferència de
potencial constant independentment de la intensitat que hi circula
per ella. En una bateria real la tensió en borns disminueix al
augmentar la intensitat. La resistència interna es modela suposant que es troba connectada en sèrie amb la font.

Vegem el cas d'un circuit senzill.
\bigskip

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw (-4,0)--(-4,3)--(-0.5,3);
\draw (-0.5,1)--(-0.5,5);
\draw (0,2)--(0,4);
\draw (0,3)--(1,3);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1,2.75) rectangle (2,3.25);
%\draw (1,2.5) rectangle (3,3.5);
\draw (2,3)--(4,3)--(4,-3)--(1.5,-3);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1.5,-3.5) rectangle (-1.5,-2.5);
%\draw (1.5,-3.5) rectangle (-1.5,-2.5);
\draw (-1.5,-3)--(-4,-3)--(-4,0);
\draw  (-0.9,4) node[scale=0.7] {$\mathcal{E}$};
\draw  (1.7,3.5) node[scale=0.7] {$r$};
\draw  (0,-2) node[scale=0.7] {$R$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\bigskip

Hem de pensar que la tensió que tenim en borns, $V_{b}$, no és $\mathcal{E}$, ja que la resistència $r$ és a \emph{dins} de la font d'alimentació. Calculem la intensitat que passa per el circuit

$$\mathcal{E}=I(r+R)\rightarrow I=\frac{\mathcal{E}}{r+R}$$

llavors, la tensió en \emph{borns} és la que proporciona la font \emph{menys} la que cau en ella mateixa per causa de la resistència interna que té, $r$


\begin{equation*}
\begin{split}
V_{b} &= \mathcal{E}-Ir\\
 &= \mathcal{E}-\frac{\mathcal{E}}{r+R}r\\
 &=\mathcal{E}\left(1-\frac{r}{r+R}\right)\\
 &=\mathcal{E}\frac{R}{r+R}
 \end{split}
\end{equation*}

En general sabrem si ens parlen d'una font d'alimentació real perquè ens donaran com a dades la seva \emph{fem}, $\mathcal{E}$ i la seva resistència interna. Si es tracta d'una font ideal, ens donaran com a dada la \emph{tensió}, $V$ que proporciona.
\bigskip

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 1}

 Una font d'alimentació de \emph{fem} $\mathcal{E} = 12\, V$ es connecta a un circuit. Si quan hi circula una
intensitat  de  $10\, A$  la  tensió  entre  el  borns $V_{b}$,  del  generador  és  de $11,2\,  V$,  quina  és  la
resistència interna $r$, de la font?
\end{tcolorbox}
\bigskip

La caiguda de tensió a la resistència interna de la font val

$$\mathcal{E}-V_{b}=12-11,2=0,8\,V$$

 Llavors, aplicant la llei d'Ohm

$$V=Ir\Rightarrow 0,8=10r\Rightarrow r=0,08\,\Omega$$

\subsection{Divisor de intensitat}
En l'anàlisi que haurem de fer en molts dels exemples i exercicis posteriors, trobarem una situació que es repeteix sovint. És el cas d'una derivació com la de la figura

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\draw(-2,0)--(-1,0);
\draw(-1,1)--(-0.5,1);
\draw(-1,-1)--(-0.5,-1);
\draw(-1,-1)--(-1,1);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.5,0.75) rectangle (0.5,1.25);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.5,-1.25) rectangle (0.5,-0.75);
\draw  (0,1.5) node[scale=0.7] {$R_{1}$};
\draw  (0,-0.5) node[scale=0.7] {$R_{2}$};
\draw(1,0)--(2,0);
\draw(0.5,1)--(1,1);
\draw(0.5,-1)--(1,-1);
\draw(1,-1)--(1,1);
\draw  (-1.75,0.3) node[scale=0.7] {$I$};
\draw  (-1,1.25) node[scale=0.7] {$I_{1}$};
\draw  (-1,-1.25) node[scale=0.7] {$I_{2}$};
\draw [->,>=stealth](-1.75,0) -- (-1.5,0);
\draw [->,>=stealth](-1,0.3) -- (-1,0.7);
\draw [->,>=stealth](-1,-0.3) -- (-1,-0.7);
\end{tikzpicture}
\end{center}

tal com vem veure quan parlàvem de l'associació de resistències en paral·lel, les intensitats $I_{1}$, $I_{2}$ a la derivació es poden calcular en funció de la intensitat entrant $I$ i de les resistències $R_{1}$, $R_{2}$ amb les fòrmules

\begin{eqnarray*}
I_{1}=I\frac{R_{2}}{R_{1}+R_{2}}\\
I_{2}=I\frac{R_{1}}{R_{1}+R_{2}}
\end{eqnarray*}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 2}

Calculeu la tensió que cau en cada resistència.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,gray,thin] (-5,-3) grid (5,3);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw (-2,-2)--(-4,-2)--(-4,1)--(-2,1);
\draw (-1.75,-2)--(4,-2)--(4,1)--(3.5,1);
\draw (-1,1)--(0,1);
\draw (0,1)--(0,0)--(1,0);
\draw (2.5,0)--(3.5,0)--(3.5,2)--(3,2);
\draw (0,1)--(0,2)--(0.5,2);
\draw (0.5,1.5)--(0.5,2.5);
\draw (0.5,2.5)--(0.75,2.5);
\draw (0.5,1.5)--(0.75,1.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-2,0.75) rectangle (-1,1.25);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1,-0.25) rectangle (2.5,0.25);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (0.75,2.4) rectangle (1.5,2.6);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (0.75,1.4) rectangle (1.5,1.6);
\draw (1.5,2.5)--(1.75,2.5);
\draw (1.5,1.5)--(1.75,1.5);
\draw (1.75,2.5)--(1.75,1.5);
\draw (1.75,2)--(2,2);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (2,1.9) rectangle (3,2.1);
\draw [brown,ultra thick](-1.75,-1.5)--(-1.75,-2.5);
\draw [brown,thick](-2,-1)--(-2,-3);
\draw  (-1.25,-1.25) node[scale=0.7] {$100\,V$};
\draw  (-1.5,1.75) node[scale=0.7] {$80\,\Omega$};
\draw  (2,-0.75) node[scale=0.7] {$40\,\Omega$};
\draw  (1,3) node[scale=0.7] {$20\,\Omega$};
\draw  (1,1) node[scale=0.7] {$30\,\Omega$};
\draw  (2.5,2.5) node[scale=0.7] {$28\,\Omega$};
\filldraw [brown!30!black](-4,1) circle (0.06cm);
\draw  (-4.25,1) node[scale=0.6] {$A$};
\filldraw [brown!30!black](0,1) circle (0.06cm);
\draw  (-0.25,0.75) node[scale=0.6] {$B$};
\filldraw [brown!30!black](1.75,1.5) circle (0.06cm);
\draw  (1.95,1.4) node[scale=0.6] {$C$};
\filldraw [brown!30!black](4,1) circle (0.06cm);
\draw  (4.2,1) node[scale=0.6] {$D$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\bigskip

El primer que fem és calcular la resistència equivalent per tal de trobar la intensitat total que passa pel circuit.

Les resistències de $20\,\Omega$ i $30\,\Omega$ estan en paral·lel, de manera que les assimilem a una de valor

$$\frac{20\cdot30}{20+30}=\frac{600}{50}=12\,\Omega$$

ara, aquesta es troba en sèrie amb la de $28\,\Omega$ i juntes queden com una de valor $12+28=40\,\Omega$.

Aquesta darrera al seu torn es troba en paral·lel amb la de $40\,\Omega$ i juntes equivalen a una de $20\,\Omega$.

Finalment, queda sumar la de $80\,\Omega$ en sèrie per donar $20+80=100\,\Omega$. Llavors, la intensitat total val

$$I=\frac{V}{R}=\frac{100}{100}=1\,A$$

Ara aplicarem les fòrmules del divisor de intensitat per anar trobant les intensitats a cada branca.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,gray,thin] (-5,-3) grid (5,3);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw (-2,-2)--(-4,-2)--(-4,1)--(-2,1);
\draw (-1.75,-2)--(4,-2)--(4,1)--(3.5,1);
\draw (-1,1)--(0,1);
\draw (0,1)--(0,0)--(1,0);
\draw (2.5,0)--(3.5,0)--(3.5,2)--(3,2);
\draw (0,1)--(0,2)--(0.5,2);
\draw (0.5,1.5)--(0.5,2.5);
\draw (0.5,2.5)--(0.75,2.5);
\draw (0.5,1.5)--(0.75,1.5);
\draw (-2,0.75) rectangle (-1,1.25);
\draw (1,-0.25) rectangle (2.5,0.25);
\draw (0.75,2.4) rectangle (1.5,2.6);
\draw (0.75,1.4) rectangle (1.5,1.6);
\draw (1.5,2.5)--(1.75,2.5);
\draw (1.5,1.5)--(1.75,1.5);
\draw (1.75,2.5)--(1.75,1.5);
\draw (1.75,2)--(2,2);
\draw (2,1.9) rectangle (3,2.1);
\draw [ultra thick](-1.75,-1.5)--(-1.75,-2.5);
\draw [thick](-2,-1)--(-2,-3);
\draw  (-1.25,-1.25) node[scale=0.7] {$100\,V$};
\draw  (-1.5,1.75) node[scale=0.7] {$80\,\Omega$};
\draw  (2,-0.75) node[scale=0.7,text=red] {$40\,\Omega$};
\draw  (1,3) node[scale=0.7] {$20\,\Omega$};
\draw  (1,1) node[scale=0.7] {$30\,\Omega$};
\draw  (2.5,2.5) node[scale=0.7] {$28\,\Omega$};
\draw [->,>=stealth](-4,-1) -- (-4,0);
\draw [->,>=stealth](0,1) -- (0,1.5);
\draw [->,>=stealth](0,1) -- (0,0.5);
\draw [->,>=stealth](0.5,2) -- (0.5,2.25);
\draw [->,>=stealth](0.5,2) -- (0.5,1.75);
\draw  (-4.25,-0.5) node[scale=0.7] {$I$};
\draw  (-0.25,1.25) node[scale=0.7] {$I_{1}$};
\draw  (-0.25,0.75) node[scale=0.7] {$I_{2}$};
\draw  (0.25,2.25) node[scale=0.7] {$I_{3}$};
\draw  (0.25,1.75) node[scale=0.7] {$I_{4}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\bigskip

A la primera derivació tenim

\begin{eqnarray*}
I_{1}=1\cdot\frac{\textcolor{red}{40}}{\textcolor{red}{40}+40}=0,5\,A\\
\\
I_{2}=1\cdot\frac{40}{\textcolor{red}{40}+40}=0,5\,A
\end{eqnarray*}

i a la segona derivació

\begin{eqnarray*}
I_{3}=0,5\cdot\frac{30}{30+20}=0,3\,A\\
\\
I_{4}=0,5\cdot\frac{20}{30+20}=0,2\,A
\end{eqnarray*}

Llavors, les caigudes de tensió són


$$V_{80\,\Omega}=I\cdot80=1\cdot80=80\,V$$
 $$V_{40\,\Omega}=I_{2}\cdot40=0,5\cdot40=20\,V$$
  $$V_{20\,\Omega}=I_{3}\cdot20=0,3\cdot20=6\,V$$
  $$ V_{30\,\Omega}=I_{4}\cdot30=0,2\cdot30=6\,V$$
  $$ V_{28\,\Omega}=I_{1}\cdot28=0,5\cdot28=14\,V$$





\subsection{Instruments de mesura}
\subsubsection{Amperímetre}
Al laboratori, per tal de mesurar la intensitat que circula per un conductor es fa servir un \emph{amperímetre}. Els amperímetres s'han de connectar en sèrie a l'element pel qual es vol mesurar la intensitat que el travessa. Els amperímetres presenten una certa resistència interna, que idealment ha de ser propera a zero. En cas contrari, la seva sola presència al circuit alteraria la intensitat que hi circula, donant una lectura errònia.

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 3}

Si  a  l'amperímetre  $A_{2}$  de  la  figura  es
llegeix $60\, mA$, quina serà la lectura de l'amperímetre $A_{1}$?

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,gray,thin] (-5,-3) grid (5,3);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
%\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-2,0.75) rectangle (-1,1.25);
%\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1,-0.25) rectangle (2.5,0.25);
%\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (0.75,2.4) rectangle (1.5,2.6);
%\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (0.75,1.4) rectangle (1.5,1.6);
\draw [brown,ultra thick](-1.75,-1.5)--(-1.75,-2.5);
\draw [brown,thick](-2,-1)--(-2,-3);
%\draw  (-1.25,-1.25) node[scale=0.7] {$100\,V$};
%\draw  (1,3) node[scale=0.7] {$20\,\Omega$};
\draw  (1.3,2.5) node[scale=0.7] {$400\,\Omega$};
\draw  (1.3,1) node[scale=0.7] {$800\,\Omega$};
\draw  (-4,-0.5) node[scale=0.9] {$A_{2}$};
\draw  (-2.5,2) node[scale=0.9] {$A_{1}$};
\draw (-2,-2)--(-4,-2)--(-4,-1);
\draw (-4,-0.5) circle (0.5cm);
\draw (-4,0)--(-4,2)--(-3,2);
\draw (-2.5,2) circle (0.5cm);
\draw (-2,2)--(0.5,2);
\draw (2,2)--(3,2)--(3,-2)--(-1.75,-2);
\draw (-4,0.5)--(0.5,0.5);
\draw (2,0.5)--(3,0.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (0.5,1.8) rectangle (2,2.2);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (0.5,0.3) rectangle (2,0.7);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\bigskip

Si anomenem $I$ el corrent que marca $A_{2}$ i $I'$ el que marca $A_{1}$, llavors aplicant el divisor d'intensitat

$$I'=I\cdot\frac{800}{800+400}=60\cdot10^{-3}\cdot\frac{800}{800+400}=40\,mA$$

\subsubsection{Voltímetre}
Per mesurar la caiguda de tensió en elements passius com resistències, fem servir un \emph{voltímetre}. Els voltímetres s'han de connectar en paral·lel al circuit, abans i després de l'element pel qual es vol mesurar la tensió que hi cau. Idealment han de tenir resistència infinita, per tal que no es derivi intensitat cap a ells i, per tant s'alteri la mesura de la tensió que es vol calcular.

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=red!5!white,colframe=red!75!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exemple 4}

 El voltímetre del circuit següent senyala $2,5\,V$. Què indiquen els amperímetres?

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,gray,thin] (-5,-3) grid (5,3);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw [brown,ultra thick](-1,1)--(-1,2);
\draw [brown,thick](-1.3,0.5)--(-1.3,2.5);

%\draw  (1.3,2.5) node[scale=0.7] {$400\,\Omega$};
%\draw  (1.3,1) node[scale=0.7] {$800\,\Omega$};
%\draw  (-4,-0.5) node[scale=0.9] {$A_{2}$};
%\draw  (-2.5,2) node[scale=0.9] {$A_{1}$};

\draw (-1.3,1.5)--(-3,1.5)--(-3,0.5);
\draw (-3,0) circle (0.5cm);
\draw (-3,-0.5)--(-3,-1.5)--(-2,-1.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-2,-1.8) rectangle (-1,-1.2);
\draw (-1,-1.5)--(3,-1.5);
\draw (0,-1.5)--(0,-0.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-0.2,-0.5) rectangle (0.2,0.5);
\draw (0,0.5)--(0,1.5);
\draw (-1,1.5)--(1,1.5);
\draw (1.5,1.5) circle (0.5cm);
\draw (3,-1.5)--(3,-0.5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (2.8,-0.5) rectangle (3.2,0.5);
\draw (3,0.5)--(3,1.5)--(2,1.5);
\draw (3,1)--(4.5,1)--(4.5,0.5);
\draw (3,-1)--(4.5,-1)--(4.5,-0.5);
\draw (4.5,0) circle (0.5cm);
\draw  (-3,0) node[scale=0.9] {$A_{2}$};
\draw  (1.5,1.5) node[scale=0.9] {$A_{1}$};
\draw  (0.5,0) node[scale=0.7] {$4\,\Omega$};
\draw  (2.25,0) node[scale=0.7] {$2\,\Omega$};
\draw  (4.5,0) node[scale=0.9] {$V$};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\bigskip

Anomenant $I_{1}$ la intensitat que marca $A_{1}$ i aplicant la llei d'Ohm a la resistència de $2\,\Omega$ tenim,

$$V=I_{1}R\Rightarrow 2,5=I_{1}\cdot2\Rightarrow I_{1}=1,25\,A$$

Ara, com les resistències de $2$ i $4\,\Omega$ es troben en paral·lel, cau la mateixa tensió en elles, de manera que podem aplicar la llei d'Ohm a la resistència de $4\,\Omega$ per obtenir la intensitat $I_{4\,\Omega}$ que la travessa (aquesta intensitat no està assenyalada al dibuix)

$$V=I_{4\,\Omega}R\Rightarrow 2,5=I_{4\,\Omega}\cdot4\Rightarrow I_{4\,\Omega}=0,625\,A$$

Les intensitats $I_{4\,\Omega}$ i $I_{1}$ se sumen a la derivació per donar la intensitat $I_{2}$ que marcarà l'amperímetre $A_{2}$, de forma que finalment tenim

$$I_{2}=I_{4\,\Omega}+I_{1}=1,875\,A$$
\clearpage

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}

\begin{enumerate}
\item
Disposem d'una pila de $\mathcal{E}=4,5\,V$ i $r=0,5\,\Omega$. Calculeu la intensitat que passa pel circuit i la tensió en borns $V_{b}$, quan alimenta una resistència de:
\begin{enumerate}
\item
$R=220\,\Omega$
\item
$R=1\,\Omega$
\end{enumerate}
\item
Quan connecten una bateria a una resistència externa $R=3\,\Omega$ la tensió en borns és $V_{b}=9\,V$. Quan es connecta a una $R=7\,\Omega$ llavors val $V_{b}=14\,V$. Plantegeu un sistema d'equacions per trobar la \emph{fem} $\mathcal{E}$, de la font i la seva resistència interna.
\item
 Unim tres resistències de $10\,\Omega$ formant un triangle. Entre dos vèrtexs d'aquest triangle
establim  una  diferència  de  potencial  de  $20  V$.  Quina  intensitat  circularà  per  cada
resistència?
\item
Dues bombetes iguals, de tensió nominal $3\,V$ i potència $\frac{9}{20}\,W$, es connecten en paral·lel a una font de tensió de $6\,V$. Per tal que les bombetes funcionin a la seva tensió nominal, intercalem una resistència $R$, en sèrie entre les bombetes i la font d'alimentació. Calculeu el valor de $R$.
\item
El símbol $\Vvdash$ representa una presa de terra, quan es connecta a qualsevol punt d'un circuit elèctric, aquell punt queda a $0$ de potencial. Les bateries \emph{eleven} el potencial elèctric, mentre que a les resistències, el potencial elèctric \emph{cau}. Fent servir els resultats de l'exemple 2, poseu una presa de terra al punt $A$ i calculeu el potencial que hi ha en els altres punts $B$, $C$ i $D$. Canvieu després la presa de terra al punt $B$ i repetiu el càlcul pels altres. Feu això per tots els punts assenyalats.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
\item
Per cada resistència del circuit, calculeu la intensitat que la travessa i la caiguda de tensió.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,gray,thin] (-6,-5) grid (6,5);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw [brown,ultra thick](0.25,-3.5)--(0.25,-2.5);
\draw [brown,thick](-0.25,-4)--(-0.25,-2);
\draw (-0.25,-3)--(-5,-3)--(-5,2)--(-4,2);
\draw (-4,0)--(-4,4);
%estructura a repetir
\draw (-4,0)--(-3,0);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-3,-0.2) rectangle (-2,0.2);
\draw (-2,0)--(0,0);
\draw (0,-1)--(0,1);
\draw (0,-1)--(1,-1);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1,-1.2) rectangle (2,-0.8);
\draw (2,-1)--(3,-1);
\draw (0,1)--(1,1);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1,0.8) rectangle (2,1.2);
\draw (2,1)--(3,1);
\draw (3,-1)--(3,1);
\draw (3,0)--(4,0);
%
\draw (-4,4)--(-3,4);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-3,3.8) rectangle (-2,4.2);
\draw (-2,4)--(0,4);
\draw (0,3)--(0,5);
\draw (0,3)--(1,3);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1,2.8) rectangle (2,3.2);
\draw (2,3)--(3,3);
\draw (0,5)--(1,5);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (1,4.8) rectangle (2,5.2);
\draw (2,5)--(3,5);
\draw (3,3)--(3,5);
\draw (3,4)--(4,4);
%
\draw (4,0)--(4,4);
\draw (0.25,-3)--(4.5,-3)--(4.5,2)--(4,2);
%
\draw (-2.5,4.5) node[scale=0.7] {$1\,\Omega$};
\draw (-2.5,0.5) node[scale=0.7] {$33\,\Omega$};
\draw (1.5,5.5) node[scale=0.7] {$24\,\Omega$};
\draw (1.5,3.5) node[scale=0.7] {$8\,\Omega$};
\draw (1.5,1.5) node[scale=0.7] {$90\,\Omega$};
\draw (1.5,-0.5) node[scale=0.7] {$10\,\Omega$};
\draw (-1,-2) node[scale=0.7] {$\mathcal{E}=80\,V$};
\draw (-1,-2.5) node[scale=0.7] {$r=2\,\Omega$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=green!5!white,colframe=green!60!black,arc=0pt,outer arc=0pt, drop lifted shadow=blue]
\textbf{Exercicis}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{6}
\item
En el circuit de la figura, quan l'interruptor $S_{1}$ està tancat i el $S_{2}$ obert, l'amperímetre $A$ marca $0,75\,A$. Sabent
que $\mathcal{E}=12\,V$ i $r=1\,\Omega$,
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\draw[step=0.5cm,gray,thin] (-6,-4) grid (6,4);
%\draw[step=0.1cm,blue!10,ultra thin] (-6,-4) grid (6,3);
%\filldraw [brown!30!black](0,0) circle (0.1cm);
\draw [brown,ultra thick](-1.8,-1.5)--(-1.8,-2.5);
\draw [brown,thick](-2.2,-1)--(-2.2,-3);
\draw (-2.2,-2)--(-5,-2)--(-5,2)--(-4.75,2);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (-4.75,1.8) rectangle (-3.75,2.2);
\draw (-3.75,2)--(-3.5,2);
\draw (-3.5,2)--(-3,2.5);
\draw (-3,2)--(0,2);
\draw (0,1)--(0,3);
%estructura a repetir
\draw (0,1)--(0.5,1);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (0.5,0.8) rectangle (1.5,1.2);
\draw (1.5,1)--(4.5,1);
%
\draw (0,3)--(0.5,3);
\shadedraw[left color=white, right color= {rgb:red,2;green,2;blue,3}, draw= blue!75!black, thick] (0.5,2.8) rectangle (1.5,3.2);
\draw (1.5,3)--(3,3)--(3.5,3.5);
\draw (3.5,3)--(4.5,3);
\draw (4.5,1)--(4.5,3);
\draw (4.5,2)--(5,2);
\draw (5,2)--(5,-2)--(1.5,-2);
\draw (1,-2) circle (0.5cm);
\draw (0.5,-2)--(-1.8,-2);

\draw (-2,-0.5) node[scale=0.7] {$\mathcal{E},\,r$};
\draw (-4.25,2.75) node[scale=0.7] {$R$};
\draw (-3,1.5) node[scale=0.7] {$S_{1}$};
\draw (1,3.7) node[scale=0.7] {$3\,\Omega$};
\draw (1,1.7) node[scale=0.7] {$6\,\Omega$};
\draw (3.25,2.5) node[scale=0.7] {$S_{2}$};
\draw (1,-2) node[scale=0.9] {$A$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
Quin és el valor de la resistència $R$?
\item
Quina és la potència dissipada en forma de calor dins la font d'alimentació?
\item
Què marcarà l'amperímetre si mantenim tancats simultàniament els dos interruptors $S_{1}$ i $S_{2}$?
\item
Què marcarà l'amperímetre si l'interruptor $S_{1}$ està obert?

\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}






%
%\section{Circuits de corrent continu}
%
%Una bateria real és més complicada que una font de fem
%senzilla. La diferència de potencial entre els borns de la
%bateria, anomenada \emph{tensió en borns}, no és simplement la fem
%de la mateixa. Una font de fem ideal manté una diferència de
%potencial constant independentment de la intensitat que hi circula
%per ella. En una bateria real la tensió en borns disminueix al
%augmentar la intensitat. Representarem una bateria real com una
%font de fem més una resistència petita $r$, anomenada resistència
%interna de la bateria.
%
%

%\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
%\node[rotate=45,scale=10,text opacity=0.4]
%at (current page.center) {En revisió};
%\end{tikzpicture}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
% codi mirall pla amb ombra i part interior sòlida
%
%
%
%\begin{tikzpicture}
%miroir
%\begin{scope}[rotate=0]
%\shadedraw[white,right color=white,left color=gray!50] (0,-2.1)--++(0,4.2)--++(0.7,0)--++(0,-4.2)--cycle;
%\shadedraw = dégradé avec les différentes couleurs définies à l'intérieur des crochets
%
%\draw[thick] (0,-2.1)--(0,2.1);
%\foreach \z in {-1.9,-1.7, ...,2.1}%masse
%{
%\draw (0,\z)--++(0.25,-0.15);
%}
%%fin miroir
%\end{scope}
%\draw [dotted] (-4,-1.5) --++ (8,0);
%\draw [dashed,thin,black] (-3.5,0) --++ (3.5,0) node[near start,fill=white]{\scriptsize{normale}};
%\draw [dashed,thin,black] (-3.5,1) --++ (3.5,0);
%
%%rayon
%\node at (-3,-1.5) [below]{A};
%\draw (-3,-1.45) -- (-3,-1.55);
%\draw[thick,simple,red] (-3,-1.5)--(0,0);
%\draw[thick,simple,red] (0,0)--(-3,1.5);
%%prolongement
%\node at (3,-1.5) [below]{A'};
%\draw (3,-1.45) -- (3,-1.55);
%\draw [dashed,red,thick] (0,0) -- (3,-1.5);
%%rayon
%\node at (-3,-1.5) [below]{A};
%\draw (-3,-1.45) -- (-3,-1.55);
%\draw[thick,double,blue] (-3,-1.5)--(0,1);
%\draw[thick,double,blue] (0,1)--(-3,3.5);
%%prolongement
%\node at (3,-1.5) [below]{A'};
%\draw (3,-1.45) -- (3,-1.55);
%\draw [dashed,blue,thick] (0,1) -- (3,-1.5);
%\end{tikzpicture}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                         %
%  Exercicis sobrers diversos                                             %
%                                                                         %
%\begin{description}                                                      %
%\item[Exercicis]                                                         %
%\end{description}                                                        %
%\begin{enumerate}
%\item
%Una caixa de $10kg$ descansa sobre una taula horitzontal. El
%coeficient de fricció entre la caixa i la taula és $\mu=0,4$. Una
%força $F_{x}$ impulsa la caixa a velocitat constant al llarg de 5
%metres. Trobeu el treball realitzat per:
%\begin{enumerate}
%\item
%la força $F_{x}$
%\item
%la força de fregament
%\end{enumerate}
%\item
%Una bala de massa $m=10g$ té una velocitat $v=1000\frac{m}{s}$.
%\begin{enumerate}
%\item
%quina és la seva energia cinètica?
%\item
%si la velocitat es redueix a la meitat, quina serà ara la seva
%energia cinètica?
%\end{enumerate}
%\item
%Una caixa de massa $m=5kg$ inicialment en repòs sobre una taula
%sense fregament, s'empeny amb una força horitzontal constant
%$F=10N$ al llarg de 6 metres. Determineu l'energia cinètica final
%de la caixa i la seva velocitat final.
%\item
%Una caixa de massa $m=2kg$ està inicialment en repòs sobre una
%taula horitzontal. El coeficient de fregament entre la caixa i la
%taula és $\mu=0,4$. La caixa és impulsada al llarg d'una distància
%$d=3m$ per l'acció d'una força $F=10N$.
%\begin{enumerate}
%\item
%Determineu el treball realitzat per la força aplicada.
%\item
%Determineu el treball realitzat per la fricció.
%\item
%Determineu la variació d'energia cinètica experimentada per la
%caixa.
%\item
%Calculeu la velocitat de la caixa després d'un recorregut de 3
%metres.
%\end{enumerate}
%\item
%Un cotxe de massa $m=2000kg$ es mou amb una velocitat inicial
%$v=25\frac{m}{s}$. Si s'atura en 60 metres per l'acció d'una força de
%fricció constant
%\begin{enumerate}
%\item
%Quina és l'energia inicial del cotxe?
%\item
%Quant treball fa la força de fregament?
%\item
%Quin és el coeficient de fregament?
%\end{enumerate}
%\item
%Una caixa de massa $5kg$ és impulsada una distància de 6 metres al
%llarg d'una superfície horitzontal sense fregament per una força
%$F=20N$ que forma un angle $\alpha=30^{o}$ amb l'horitzontal.
%Determineu:
%\begin{enumerate}
%\item
%el treball realitzat per la força
%\item
%la variació d'energia cinètica de la caixa
%\item
%la velocitat final si inicialment es trobava en repòs
%\end{enumerate}
%\item
%A quina alçada s'ha de pujar una massa perquè incrementi la seva
%energia potencial en una quantitat igual a l'energia cinètica que
%tindria si es mogués amb velocitat $v=20\frac{m}{s}$?
%\item
%Un bloc de massa $m_{1}=100kg$ està en repòs sobre una taula sense
%fricció i que acaba en un extrem en una paret. Un altre bloc de
%massa $m_{2}$ es col·loca entre la paret i el primer bloc i es mou
%cap a l'esquerra amb una velocitat $v_{2}$. Suposant que tots els
%xocs són elàstics trobeu $m_{2}$ per que els dos blocs es moguin
%amb la mateixa velocitat una vegada que $m_{2}$ ha xocat una
%vegada contra $m_{1}$ i una altra contra la paret.
%\item
%Una bala de massa $m=100g$ i amb velocitat $v$ xoca amb un pèndol
%simple de massa $M=1kg$ i longitud $L=2m$. Inmediatament després
%del xoc la massa $M$ s'enlaira i la bala, que no modifica la seva
%trajectòria inicial, surt amb velocitat $\frac{v}{2}$.
%\begin{enumerate}
%\item
%quina és la velocitat mínima de la bala per tal que el pèndol doni
%la volta completa?
%\item
%si $v=300\frac{m}{s}$, trobeu:
%\begin{enumerate}
%\item
%el treball fet per les forces de fregament
%\item
%la tensió a la corda per a $\theta=45^{o}$
%\item
%les acceleracions tangencial i normal per a $\theta=90^{o}$
%\end{enumerate}
%\end{enumerate}
%\item
%Es projecta un bloc al llarg d'una superficie horitzontal amb
%velocitat inicial $v_{0}=10\frac{m}{s}$. El coeficient de
%fregament entre el bloc i la superfície és $\mu=0,2$. Quina
%distància recorre el bloc abans de quedar aturat?
%\item
%Un bloc de massa $m=2kg$ situat a una alçada d'un metre llisca per
%una rampa corba i llisa des del repòs. Després arriba a una
%superfície horitzontal rugosa abans de quedar aturat.
%\begin{enumerate}
%\item
%quina és la velocitat del bloc a la part inferior de la rampa?
%\item
%quant treball fa el fregament sobre el bloc?
%\item
%quant val el coeficient de fregament entre el bloc i la superfície
%horitzontal?
%\end{enumerate}
%\item
%Un cos de massa $m=3kg$
%llisca al larg d'una
%superfície horitzontal sense
%fregament amb una velocitat
%$v=5\frac{m}{s}$. Després
%d'haver recorregut una
%distància de 2 metres es
%troba amb una rampa inclinada
%sense fregament que forma un
%angle $\alpha=30^{o}$ amb
%l'horitzontal. Fins quina
%alçada arriba el cos? Quant
%espai ha recorregut en total?
%\item
%Repetiu l'exercici anterior en el cas en que sigui $\mu=0,2$.
%\item
%Un noi es troba gronxant-se d'una corda de longitud $L=4m$ que es
%trencarà quan la tensió a que està sotmesa sigui igual al doble
%del pes del noi.
%\begin{enumerate}
%\item
%quin és l'angle més gran que pot formar la corda amb la vertical
%sense trencar-se?
%\item
%quina és la velocitat del noi en el moment de trencar-se la corda?
%\end{enumerate}
%\item
%Un cos de massa $m=2kg$ es deixa lliure sobre un pla inclinat cap
%abaix a una distància de 4 metres d'una molla amb constant
%$k=100\frac{N}{m}$. La molla està fixada al llarg del pla inclinat
%que forma un angle $\alpha=30^{o}$.
%\begin{enumerate}
%\item
%trobeu la compressió màxima de la molla, suposant que no té massa.
%\item
%si el pla inclinat no és llis si no que té un coeficient de
%fregament $\mu=0,2$, trobeu la compressió màxima
%\item
%en aquest darrer cas, trobeu fins a quin punt pujarà la massa pel
%pla després d'abandonar la molla.
%\end{enumerate}
%\item
%Es llença una petita pilota de massa $15g$ mitjançant una pistola
%de jo\-gui\-na que té una molla de constant $k=600\frac{N}{m}$. La
%molla pot comprimir-se fins a 5 centímetres
%\begin{enumerate}
%\item
%quina alçada pot assolir la pilota si s'apunta verticalment?
%\item
%quina és la distància horitzontal màxima que pot recórrer la
%pilota amb aquesta compressió?
%\end{enumerate}
%\item
%Es dispara sobre un pèndol balístic de massa $M=1,5kg$ un
%projectil de massa $m=15g$. Quan el pèndol està a la seva altura
%màxima la corda de la qual penja forma una angle $\alpha=60^{o}$
%amb la vertical. La longitud del péndol és $L=2m$. Trobeu la
%velocitat del projectil.
%\end{enumerate}
%
%%\section{Camp gravitatori}
%%\subsection{Llei de Newton de la gravetat}
%%La força
%%gravitatòria exercida per una
%%partícula de massa $m_{1}$
%%sobre una altra de massa
%%$m_{2}$ a una distància $r$,
%%ve donada per la llei de
%%Newton de la gravetat:
%%\begin{eqnarray}
%%F=G\frac{m_{1}m_{2}}{r^{2}}
%%\end{eqnarray}
%%on la constant $G$, de
%%gravitació universal, val:
%%$$G=6,67\cdot10^{-11}Nm^{2}/kg^{2}$$
%%Si un d'aquests cossos és la
%%Terra, la força que fa
%%aquesta sobre un cos de massa
%%$m$ situat sobre la seva
%%superfícíe és:
%%$$F=G\frac{M_{t}m}{R_{t}^{2}}$$
%%on s'escriu:
%%$$g=G\frac{M_{t}}{R_{t}^{2}}=9,81\frac{m}{s}^{2}$$
%%i aquesta força s'anomena
%%\emph{pes} del cos. De manera
%%que tenim:
%%$$P=mg$$
%%\subsection{Camp gravitatori}
%%L'expresíó (27) de la llei de Newton de la gravetat planteja
%%alguns problemes conceptuals. És per això que es va definir el
%%concepte de camp gravitatori que crea un cos de massa $M$ a una
%%distància $r$ com:
%%\begin{eqnarray}
%%g(M,r)=-G\frac{M}{r^{2}}
%%\end{eqnarray}
%%i d'aquesta forma, el que interpretem és que un cos, pel sol fet
%%de tenir massa, crea un camp gravitatori al seu voltant. El signe
%%negatiu prové del fet que la força gravitatòria sempre és
%%atractiva. Quan situem una altra massa $m$ en el si del camp,
%%aquesta sentirà una força donada per
%%$$F=g(M,r)m$$
%%\subsection{Potencial gravitatori}
%%Com el camp
%%gravitatori és conservatiu,
%%es pot definir el potencial
%%gravitatori associat al camp
%%(28) com
%%\begin{eqnarray}
%%V=-G\frac{M}{r}
%%\end{eqnarray}
%%L'energia total d'un cos de massa $m$ a una distància $r$ del
%%centre de la Terra és
%%\begin{eqnarray}
%%E_{M}=\frac{1}{2}mv^{2}-G\frac{M_{t}m}{r}
%%\end{eqnarray}
%%\begin{description}
%%\item[Exercicis]
%%\end{description}
%%\begin{enumerate}
%%\item
%%A quina altura respecte la superfície de la Terra l'acceleració de
%%la gravetat es redueix a la meitat? (Radi de la Terra,
%%$R_{t}=6,4\cdot10^{6}m$)
%%\item
%%Calculeu a quina distància de la terra s'ha de posar en órbita un
%%satèlit perque sigui geoestacionari.
%%\item
%%Un satèlit artificial de massa $m=100kg$ gira al voltant de la
%%terra a una distància $d=200km$. Trobeu la seva velocitat, el
%%periode de rotació, la seva energia potencial i la seva energia
%%cinètica. Quan val l'energia total?
%%\item
%%Calculeu la massa d'un planeta sabent que té un satèlit que gira
%%al seu voltant en una òrbita a una distància $d=1000 km$, i un
%%periode de rotació $T=10\,dies$.
%%\item
%%Acceptant que la densitat mitja de la Terra és
%%$\rho=5,5\frac{g}{cm^{3}}$, trobeu el valor del seu radi sabent
%%que la gravedat mitja a nivell del mar és
%%$g_{0}=9,81\frac{m}{s^{2}}$. Calculeu ara el valor de la gravetat
%%a una alçada sobre la Terra igual a la longitud del radi trobat.
%%\item
%%Trobeu raonadament la fórmula de la velocitat d'escapament d'un
%%cos sobre la superfície terrestre. Calculeu-la, prenent
%%$g_{0}=9,81\frac{m}{s^{2}}$ i $R_{t}$ el trobat a l'exercici
%%anterior. Quant valdria aquesta velocitat d'escapament en un
%%planeta que tingués la mateixa densitat que la terra però la
%%meutat de radi?
%%\item
%%Calculeu amb quina velocitat s'ha de llençar un objecte
%%verticalment cap a dalt desde la superficie terrestre per a que
%%arrbibi a una alçada $h=10km$. Quant val el potencial gravitatori
%%a aquella alçada?
%%\item
%%Calculeu el treball necessari per traslladar un satèlit terrestre
%%de massa $m=500kg$ des d'una órbita circular de radi
%%$r_{0}=2R_{t}$ fins una altra de radi $r_{1}=3R_{t}$. Podeu
%%considerar conegut el radi terrestre $R_{t}=6400km$.
%%\item
%%Dos satèlits artificials de masses $m_{1}=100kg$, $m_{2}=400kg$,
%%respectivament descriuen una òrbita circular a una alçada
%%$h=1745km$, però en sentits contraris de rotació, pel que acaben
%%xocant frontalment. Podeu suposar que el xoc és inelàstic. Trobeu
%%la velocitat del conjunt després del xoc i discutiu si podrà
%%assolir una altra órbita estable o caurà cap a la Terra.
%%\item
%%Qualsevol objecte estelar que tingui una velocitat d'escapament
%%igual a la velocitat de la llum ($c=3\cdot10^{8}\frac{m}{s}$), es
%%pot considerar un forat negre. Donat un objecte de massa $M$, es
%%pot calcular quin hauria de ser el seu radi per tal que esdevingui
%%un forat negre. Aquest valor del radi s'anomena \emph{Radi
%%d'Schwartzchild}, $R_{S}$. Trobeu el radi d'Schwartzchild de la
%%Terra. (Massa de la Terra, $M_{t}=5,98\cdot10^{24}kg$)
%%\end{enumerate}
%%\clearpage
%%\section{Camp elèctric}
%%Suposem que tenim una càrrega
%%elèctrica Q situada en el
%%punt determinat pel vector
%%posició $\vec{r}_{1}$. El
%%camp elèctric creat per
%%aquesta càrrega en un punt
%%determinat pel vector posició
%%$\vec{r}_{2}$ és:
%%\begin{eqnarray}
%%\vec{E}=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Q}{|{\vec{r}_{2}-\vec{r}_{1}|^{3}}}(\vec{r}_{2}-\vec{r}_{1})
%%\end{eqnarray}
%%o, fent
%%$\vec{r}=\vec{r}_{2}-\vec{r}_{1}$
%%\begin{eqnarray}
%%\vec{E}=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Q}{|{\vec{r}|^{3}}}\vec{r}
%%\end{eqnarray}
%%i com és
%%$\frac{\vec{r}}{|\vec{r}|}=\hat{r}$
%%i $|\vec{r}|=r$ , finalment
%%es pot escriure
%%
%%\begin{eqnarray}
%%\vec{E}=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Q}{r^{2}}\hat{r}
%%\end{eqnarray}
%%de forma que el mòdul del
%%camp és
%%\begin{eqnarray}
%%E=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Q}{r^{2}}
%%\end{eqnarray}
%%La quantitat $\epsilon$
%%s'anomena \emph{permitivitat}
%%del medi i és
%%$$\epsilon=\epsilon_{0}\epsilon_{r}$$
%%on $\epsilon_{0}$ és una
%%constant de valor
%%$$\epsilon_{0}=8,854\cdot10^{-12}\frac{C^{2}}{Nm^{2}}$$
%%$\epsilon_{r}$ és la
%%\emph{permitivitat relativa}
%%o \emph{constant
%%dielèctrica}, i el seu valor
%%depén del medi. En el buit és
%%$\epsilon_{r}=1$.
%%
%%El camp creat per una distribució discreta de càrrega serà la suma
%%dels camps creats per cada càrrega individualment. Aquesta serà
%%una suma de vectors, és per això que l'expressió (33) no és gens
%%útil en aquests casos.
%%
%%\subsection{Llei de
%%Coulomb}
%%La força a que està
%%sotmesa una càrrega $q$ en el
%%si d'un camp elèctric ve
%%donada per l'expresió
%%$$\vec{F}=\vec{E}q$$
%%que, es pot escriure com
%%\begin{eqnarray}
%%\vec{F}=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Qq}{r^{2}}\hat{r}
%%\end{eqnarray}
%%i és la coneguda llei de Coulomb.
%%\subsection{Potencial elèctric}
%%El camp elècric és un camp conservatiu i això ens permet definir
%%el  potencial elèctric que crea una càrrega $Q$ a una distància
%%$r$
%%\begin{eqnarray}
%%V(r)=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{Q}{r}
%%\end{eqnarray}
%%noteu que és una funció escalar, i el signe dependrà del signe de
%%la càrrega $Q$. L'energia potencial d'un sistema de dues càrregues
%%ve donat per
%%\begin{eqnarray}
%%U(r)=q_{0}V(r)=\frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{q_{0}Q}{r}
%%\end{eqnarray}
%%Aquesta energia es pot interpretar com el treball que cal fer per
%%portar la càrrega $q_{0}$ des de l'infinit a la distància $r$ de
%%$Q$.
%%\begin{description}
%%\item[Exercicis]
%%\end{description}
%%\begin{enumerate}
%%\item
%%Un electró penetra en un camp elèctric uniforme
%%$E=10^{5}\frac{V}{m}$, perpendicularment a les seves línees de
%%força, amb una velocitat inicial $v_{0}=10^{4}\frac{m}{s}$. Trobeu
%%l'acceleració que experimenta l'electró, l'equació de la
%%trajectòria que descriu i la seva velocitat després d'un segon de
%%penetrar en el camp. ($q_{e}=-1,6\cdot10^{-19}C$,
%%$m_{e}=9,11\cdot10^{-31}kg$)
%%\item
%%Una escorça cilíndrica metàlica té un fil conductor en el seu
%%interior just en l'eix del cilindre. El fil està a potencial zero
%%i el cilindre a 1000 volts. Al escalfar-se el fil quan hi passa
%%u`na certa intensitat comencen a desprendre's electrons que son
%%atrets per l'escorça cilindrica. Calculeu amb quina velocitat
%%arriben aquests electrons a la part interior del cilindre.
%%\item
%%Es tenen dues càrregues elèctriques puntuals $q_{1}=2\mu C$ i
%%$q_{2}=-5\mu C$, separades una distància $d=10cm$. Trobeu el camp
%%i el potencial en:
%%\begin{enumerate}
%%\item
%%un punt situat a 20 centímetres de la càrrega positiva, en la
%%direcció que uneix les càrregues i en el sentit de la negativa a
%%la positiva
%%\item
%%un punt a 20 centímetres de la negativa, en la mateixa recta que
%%abans però en sentit de la positiva a la negativa
%%\item
%%calculeu en quin punt d'aquesta recta el potencial és nul
%%\end{enumerate}
%%\item
%%Una càrrega positiva $q_{1}=10^{-2}\mu C$ està situada a l'origen
%%de coordenades d'un cert sistema de referència. Una altra càrrega
%%$q_{2}=10^{-2}\mu C$ està situada en el punt de coordenades
%%$(0,1)$. Calculeu el camp elèctric en el punt de coordenades
%%$(1,3)$. Calculeu també el treball necessari per moure una càrrega
%%$q_{3}=1\mu C$ des del punt $A(1,1)$ fins el punt $B(2,3)$.
%%\item
%%Tres càrregues $q=100\mu C$ cada una estan situades en els punts
%%de coordenades  $A(0,0)$, $B(-1,1)$ i $C(1,1)$ (en metres). Trobeu
%%la força total que exerceixen $A$ i $B$ sobre $C$, i,  $A$ i $C$
%%sobre $B$. Trobeu el camp elèctric en el punt
%%$D(\frac{1}{2},\frac{1}{2})$
%%\item
%%Dues petites esferes conductores estan suspeses de fils de la
%%mateixa longitud i massa despreciable, de forma que s'estan
%%tocant. Es carreguen les dues amb la mateixa càrrega, de forma que
%%ara el fils forman un angle $\alpha=90^{o}$. Degut a la
%%conductivitat de l'aire, les esferes van perdent càrreg de forma
%%lenta i uniforme. Calculeu el tant per cent de càrrega perduda
%%quan els fils de suspensió formen un angle $\beta=60^{o}$.
%%\item
%%Dues esferes metàl.liques de masses $m=10g$ i radi $R$ es troben
%%carregades amb sengles càrregues $q_{1}=2\mu C$ i $q_{2}=10\mu C$.
%%La primera es fixa al capdavall d'una canal de fusta inclinada un
%%angle $\alpha=30^{o}$ respecte l'horitzontal, i la segona es deixa
%%lliure en la canal.
%%\begin{enumerate}
%%\item
%%determineu l'alçada $h_{1}$ a la qual s'inmobilitza la segona
%%esfera.
%%\item
%%mitjançant unes pinces aïllants prenem la càrrega mòbil, la posem
%%un moment en contacte amb l'altra càrrega i la tornem a deixar
%%lliurement a la canal. Determineu fins a quina alçada es
%%desplaçarà ara la càrrega mòbil sobre la canal.
%%\end{enumerate}
%%\end{enumerate}
%%\clearpage
%\section[Llei de Ohm pel
%corrent continu]{ Llei de Ohm pel corrent continu. Lleis de Kirchhoff}
%
%Un corrent elèctric és un flux de càrrega que passa per un punt
%determinat. Per definir el corrent elèctric farem el següent.
%Considerem una secció d'un conductor. El corrent que atravessa
%l'àrea es defineix com la quantitat de càrrega que travesa aquesta
%àrea per unitat de temps. Si $\Delta Q$ és la càrrega que flueix a
%través de l'àrea en el temps $\Delta t$, el corrent es:
%\begin{eqnarray}
%I=\frac{\Delta Q}{\Delta t}
%\end{eqnarray}
%Es pren com sentit positiu del corrent el contrari al flux d'electrons.
%\subsection{Llei de Ohm i resistència}
%En aquesta secció considerarem situacions d'equilibri en les quals
%la càrrega lliure es mou per un conductor. Experimentalment s'obté
%que en els conductors la diferència de potencial entre dos punts
%és proporcional al corrent $I$ que circula. Aquest resultat es
%coneix com a \emph{Llei de Ohm}. La constant de proporcionalitat
%es denota per $R$
%\begin{eqnarray}
% V=RI
%\end{eqnarray}
%La unitat de resistència en el $SI$ s'anomena Ohm ($\Omega$). La
%resistència d'un conductor depèn de la longitud, de l'àrea de la
%seva secció transversal, del tipus de material i de la
%temperatura, però pels materials que obeeixen la llei d'Ohm, no
%depèn de la intensitat $I$ del corrent que hi circula. Aquests
%materials, ente els que es troben la majoria dels metalls,
%s'anomenen òhmics. Per altres materials la llei d'Ohm tal com l'hem escrit no és vàlida, això ens fa veure que aquesta no és una llei fonamental com per exemple les lleis de Newton, sino una
%descripció empírica d'una propietat que és compartida per molts
%materials. En els materials òhmics, la resistència d'un conductor
%és proporcional a la longitud del conductor i inversament
%proporcional a l'àrea de la seva secció transversal. La constant
%de proporcionalitat s'anomena \emph{resistivitat} $\rho$ del
%conductor.
%\begin{eqnarray}
%R=\rho\frac{L}{A}
%\end{eqnarray}
%el recíproc de la resistivitat és la conductivitat $\sigma$
%\begin{eqnarray}
%\sigma=\frac{1}{\rho}
%\end{eqnarray}
%La resistivitat (i la conductivitat) depèn de la temperatura.
%\subsection{Energia en els circuits elèctrics}
%La potència perduda en un conductor al fluir una intensitat $I$
%sota una diferència de potencial $V$ és
%\begin{eqnarray}
%P=VI
%\end{eqnarray}
%Fent servir la definició de resistència $R=\frac{V}{I}$ queda
%\begin{eqnarray}
%P=(IR)I=I^{2}R
%\end{eqnarray}
%L'energia cedida a un conductor rep el nom de \emph{calor per
%efecte Joule}. Per tal de tenir un corrent estacionari necessitem
%disposar d'una font d'energia elèctrica. Un aparell o
%dispositiu que proporciona energia elèctrica rep el nom de
%\emph{font de força electromotriu} o simplement \emph{font de
%fem}. Una bateria real és més complicada que una font de fem
%senzilla. La diferència de potencial entre els borns de la
%bateria, anomenada \emph{tensió en borns}, no és simplement la fem
%de la mateixa. Una font de fem ideal manté una diferència de
%potencial constant independentment de la intensitat que hi circula
%per ella. En una bateria real la tensió en borns disminueix al
%augmentar la intensitat. Representarem una bateria real com una
%font de fem més una resistència petita $r$, anomenada resistència
%interna de la bateria.
%\subsection{Circuits de corrent continu}
%En aquesta secció estudiarem circuits senzills compostos de piles i
%resistències connectades en diverses combinacions.
%\subsubsection{Resistències en série i paral·lel}
%Dues resistències $R_{1},\, R_{2}$ conectades de forma que circuli
%la mateixa càrrega per les dues es diu que estan connectades en
%sèrie. La caiguda de potencial entre les resistències es
%$$V=IR_{1}+IR_{2}=I(R_{1}+R_{2})$$
%sovint es pot simplificar l'anàlisi d'un circuit que té
%resistències en série substituint aquestes per una sola resistència
%equivalent que ens proporcioni la mateixa caiguda de potencial
%quan circula per ella la mateixa intensitat $I$. La resistència
%equivalent per les resistències en série és la suma de les
%resistències originals:
%\begin{eqnarray}
%R_{eq}=R_{1}+R_{2}
%\end{eqnarray}
%Quan existeixin més de dues resistències en série, la resistència
%equivalent és:
%\begin{eqnarray}
%R_{eq}=R_{1}+R_{2}+\cdots
%\end{eqnarray}
%Dues resistències unides de forma que el corrent es divideixi
%entre elles es diu que estan unides en paral·lel. Com la càrrega
%elèctrica es conserva, la suma de les intensitats que circulen per
%les resistències ha de ser igual a la que hi entrava
%$$I=I_{1}+I_{2}$$
%el potencial que cau en cadascuna és
%$$V=I_{1}R_{1}=I_{2}R_{2}$$
%de forma que de les dues equacions anteriors s'obté
%\begin{eqnarray}
%I_{1}=\frac{R_{2}}{R_{1}+R_{2}}I\\
%I_{2}=\frac{R_{1}}{R_{1}+R_{2}}I
%\end{eqnarray}
%i la reistència equivalent a aquestes dues serà
%\begin{eqnarray}
%\frac{1}{R_{eq}}=\frac{1}{R_{1}}+\frac{1}{R_{2}}
%\end{eqnarray}
%resultat que es pot generalitzar a qualsevol nombre de
%resistències connectades en paralel
%\begin{eqnarray}
%\frac{1}{R_{eq}}=\frac{1}{R_{1}}+\frac{1}{R_{2}}\cdots
%\end{eqnarray}
%%\subsubsection{Condensadors en sèrie i paralel}
%%Un condensador és un dispositiu capaç d'enmagatzemar càrrega elèctrica. Bàsicament
%%està format per dos conductors situats un enfront de l'altre el més a prop possible.
%%L'espai que queda entre ells pot ser el buit o un dielèctric.
%%Existeix una relació de proporció entre el potencial creat entre els pols del condensador
%%i la càrrega enmagatzemada.
%%\begin{eqnarray}
%%Q=CV
%%\end{eqnarray}
%%on $C$ és la constant de proporcionalitat, anomenada \emph{capacitat}. En el $SI$ la unitat
%%de capacitat és el Farad ($Fd$).
%%En dos condensadors situats en sèrie la diferència de potencial total que cau entre
%%el primer i el segon serà la suma de les diferències parcials de cada condensador, és a dir
%%$\Delta V_{total}=\Delta V_{1}+\Delta V_{2}$. A més, la càrrega dels dos ha de ser la
%%mateixa i igual a la càrrega total enmagatzemada per l'associació. Així tenim que
%%$Q_{1}=Q_{2}=Q_{total}$ i podem escriure
%%$$\Delta V_{total}=\Delta V_{1}+\Delta V_{2}=\frac{Q}{C_{1}}+\frac{Q}{C_{2}}$$
%%d'on es dedueix que la capacitat equivalent de l'associació és
%%\begin{eqnarray}
%%\frac{1}{C_{eq}}=\frac{1}{C_{1}}+\frac{1}{C_{2}}
%%\end{eqnarray}
%%Si associem dos condensadors en paralel, tindrem que la diferència de potencial
%%entre els dos ha de ser la mateixa i igual a la total. Ara cada condensador enmagatzemarà una
%%càrrega diferent. Tenim que
%%$$Q_{total}=Q_{1}+Q_{2}=C_{1}\Delta V+C_{2}\Delta V=(C_{1}+C_{2})\Delta V$$
%%De forma que la capacitat equivalent de dos condensadors associats
%%en paralel obeeix la llei
%%\begin{eqnarray}
%%C=C_{1}+C_{2}
%%\end{eqnarray}
%%De la mateixa manera que en el cas de les resistències, aquests resultats es
%%generalitzen sense dificultats pels casos en els que intervé un nombre qualsevol
%%de condensadors.
%\clearpage
%\begin{description}
%\item[Exercicis]
%\end{description}
%\begin{enumerate}
%\item
%\end{enumerate}
%\subsection{Regles de Kirchhoff}
%Encara que els mètodes presentats en els apartats anteriors són
%molt útils per simplificar circuits, no són suficients en
%ocasions, especialment quan hi hagin vàries fonts. Dues regles
%senzilles, anomenades \emph{Regles de Kirchhoff}, poden ser
%aplicades a qualsevol de corrent continu que contingui fonts i
%resistències distribuïdes de qualsevol forma.
%
%\begin{description}
%\item[Regles de Kirchhoff]
%\end{description}
%\begin{enumerate}
%\item
%La suma algebraica dels increments o disminucions de potencial al
%llarg de qualsevol bucle o malla del circuit tancat ha de ser
%igual a zero.
%\item
%En un punt o node de ramificació d'un circuit on pot dividir-se la
%intensitat de corrent, la suma de les intensitats que entren en el
%nus ha de ser igual a la suma de les intensitats que surten.
%\end{enumerate}

%\subsection{Moviment harmònic
%simple}
%
%\subsubsection{Principis} El moviment harmònic simple té una importància
%fonamental a física, donat que molts problemes reals no es poden
%resoldre sense fer algunes aproximacions que sovint, porten a un
%moviment harmònic simple pel qual sí es coneix solució. El mateix
%moviment harmònic simple es pot entendre com la projecció sobre un
%diàmetre, d'un moviment circular amb $\omega$= constant. D'aquesta
%forma podem escriure que és:
%\begin{eqnarray}
%x(t)=Acos(\omega t+\phi)
%\end{eqnarray}
%on $A$ és l'amplitud del moviment, $\omega$ la frequència angular
%o pulsació, i $\phi$ un angle de fase. Per trobar la velocitat
%n'hi ha prou de derivar la expressió anterior per obtenir:
%\begin{eqnarray}
%v(t)=-A\omega sin(\omega
%t+\phi)
%\end{eqnarray}
%i tornant a derivar obtenim l'expressió de l'acceleració:
%\begin{eqnarray}
%a(t)=-A\omega^{2}cos(\omega
%t+\phi)
%\end{eqnarray}
%que, comparada amb
%l'expressió (16), queda:
%\begin{eqnarray}
%a(t)=-\omega^{2}x(t)
%\end{eqnarray}
%
%El temps que tarda una partícula que es mou amb moviment harmònic
%simple a fer un cicle complert s'anomena periode, $T$, i està
%relacionat amb la pulsació de la forma següent:
%$$T=\frac{2\pi}{\omega}$$
%El nombre de vibracions per unitat de temps s'anomena
%\emph{freqüència} i es relaciona amb el periode com:
%$$f=\frac{1}{T}=\frac{\omega}{2\pi}$$
%\subsubsection{Aplicacions}
%\begin{description}
%\item[Cos subjecte a una molla]
%\end{description}
%Si es penja un cos (massa $m$) d'una molla (constant recuperadora
%$k$)i es deixa oscil.lar lliurement, el cos descriu un moviment
%harmònic simple. La relació entre la pulsació i els paràmetres
%anteriors és:
%$$\omega=\sqrt{\frac{k}{m}}$$
%\begin{description}
%\item[Péndol simple]
%\end{description}
%Un altre exemple de moviment harmònic simple és el moviment
%periòdic d'un péndol simple. Com ja sabem, el periode d'un péndol
%depén de la longitud i l'acceleració de la gravetat de la següent
%forma:
%$$T=2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}$$
%de manera que tenim directament la relació entre la pulsació del
%moviment, $\omega$, i els paràmetres \emph{l, g}:
%$$\omega=\frac{2\pi}{T}=\sqrt{\frac{g}{l}}$$
%\begin{description}
%\item[Exercicis]
%\end{description}
%\begin{enumerate}
%\item
%Una partícula té un desplaçament $x$ donat per $x=3\cos{(5\pi t
%+\pi)}$, on $x$ ve donada en metres i $t$ en segons. Es demana:
%\begin{enumerate}
%\item
%Quines són la freqüència $f$ i el periode $T$ del moviment?
%\item
%Quant val la màxima distància que recorre la partícula desde la
%seva posició d'equilibri?
%\item
%On està la partícula per $t=0$?
%\item
%On en l'instant $t=\frac{1}{2}$? (\emph{Sol:f=0,4Hz, T=2,5s, x=3m,
%x=-3m, x=0 })
%\end{enumerate}
%\item
%Trobeu una expresió corresponent a la velocitat per la partícula
%de l'exercici anterior. Quant val la seva velocitat màxima? En
%quin instant es dóna? ()
%\item
%Una partícula amb moviment harmònic simple està en repòs a una
%distància de $6\,cm$ de la seva posició d'equilibri en l'instant
%$t=0$. El seu periode és $T=2\,s$. Escribiu les expresions
%corresponents a la posició, velocitat i acceleració en funció del
%temps.
%\item
%La posició d'una partícula ve donada per $x=4\sin{2t}$, on $x$
%està donat en metres i $t$ en segons. Es demana:
%\begin{enumerate}
%\item
%Quin és el valor màxim de $x$?
%\item
%Quin és el primer instant després de $t=0$ en el qual es presenta
%aquest valor màxim?
%\item
%Trobeu l'expresió per la velocitat de la partícula en funció del
%temps.
%\item
%Quant val la velocitat per $t=0$? Trobeu una expresió per
%l'acceleració de la partícula en funció del temps.
%\item
%Quant val l'acceleració en l'instant $t=0$?
%\item
%Quin és el valor màxim de l'acceleració?
%\end{enumerate}
%\item
%Un objecte de $100\,g$ de massa lligat a una molla poseeix un
%moviment harmònic simple amb una freqüència $f=20\,Hz$ i una
%amplitud de $0,5\,cm$. Quant val la constant $k$ de la molla?
%Quant val l'acceleració màxima?
%\item
%Si el periode d'un péndol de $70\,cm$ de longitud es de $1,68\,s$,
%quin és el valor de $g$ al lloc on es fa l'experiència?
%\item
%Quant ha de mesurar el péndol d'un rellotge de paret perque marqui
%segons?
%\end{enumerate}

%\begin{description}
%\item[Exercicis]
%\end{description}
%\begin{enumerate}
%\item
%Dos blocs de masses $m_{1}=2\,kg, m_{2}=1\,kg$ estan tocant-se
%sobre una taula sense fricció. S'aplica una força horitzontal
%$F=3\,N$ al bloc $m_{1}$. Trobeu la força de contacte entre els
%dos blocs. Si la força s'aplica al bloc $m_{2}$ quant valdrà la
%força de contacte?
%\item
%Una caixa de massa $m_{1}$ s'estira mitjançant una corda de massa
%$m_{2}$ amb una força de mòdul $F$ sobre una superfície polida.
%Trobeu l'acceleració del sistema. Determineu la força que la corda
%fa sobre la caixa. Dades: $m_{1}=3kg, m_{2}=0,2kg, F=6N$
%\item
%Dins un ascensor hi ha una balança, i sobre aquesta hi ha una
%persona $m=80kg$. Trobeu la lectura de la balança si:
%\begin{enumerate}
%\item
%l'ascensor puja amb velocitat constant
%\item
%l'ascensor puja amb acceleració $a=3\frac{m}{s^{2}}$
%\item
%l'ascensor baixa amb acceleració $a=4\frac{m}{s^{2}}$
%\item
%l'ascensor baixa amb $a=g$
%\end{enumerate}
%\item
%Es fa girar un objecte de massa $m=2kg$ lligat amb una corda de
%longitud $l=1,5m$ i que està situat sobre una taula sense
%fregament. Trobeu la tensió a la corda si sabem que la velocitat
%angular és $\omega=5\frac{rad}{s}$.
%\item
%Es fa girar en un pla vertical un objecte de massa $m=3kg$ amb
%$\omega=10\frac{rad}{s}$. Trobeu la tensió màxima i mínima de la
%corda. En quin punt de la trajectòria es dóna cada una?
%\item
%Una massa $m_{1}$ està lligada a una corda de longitud $L_{1}$ i
%s'uneix a una altra massa $m_{2}$ mitjançant una corda de longitud
%$L_{2}$. El sistema es fa girar per l'extrem d'aquesta en un pla
%horitzontal sense fregament amb una freqüencia de $f\,rev/s$.
%Determineu les tensions a les cordes.
%\item
%(\textbf{Màquina d'Atwood}). Dues masses $m_{1}$, $m_{2}$ penjen
%d'una politja sense massa i sense fregament. Determineu
%l'acceleració del sistema.
%\item
%Sobre un cos de massa $m=3kg$, situat sobre una taula, s'aplica
%una força horitzontal $F=20N$. Trobeu l'acceleració amb que es
%mourà si el coeficient de fregament entre la taula i l'objecte val
%$\mu=0,2$. Quant val la normal?
%\item
%Sobre un cos de massa $m=5kg$, situat sobre una superfície amb
%$\mu=0,3$, s'aplica una força $F=15N$ que forma un angle
%$\alpha=\frac{\pi}{6}$. Trobeu l'acceleració amb que es mourà.
%Quant val la normal en aquest cas?
%\item
%Una plataforma d'un tren va carregada de caixes que tenen un
%coeficient de fregament amb el terra $\mu=0,25$. Si el tren es mou
%amb $v=50\frac{km}{h}$, quina és la distància més curta per a que
%pugui aturar-se sense que les caixes rellisquin?
%\item
%Un cos de massa $m_{1}$ està situat sobre una taula i lligat a una
%corda de forma que aquesta passa per un forat de la taula i, a
%l'extrem de la corda, hi penja una altra massa $m_{2}$. La primera
%massa té un moviment circular de forma que el sistema està en
%equilibri quan la distància de $m_{1}$ al forat és R. Es demana
%trobar la velocitat angular $\omega=\omega(m_{1}, m_{2}, R)$
%\item
%Suposeu que tenim un cos situat sobre un pla inclinat un angle
%$\alpha$ respecte l'horitzontal. Si el coeficient de fregament és
%$\mu$, trobeu l'acceleració amb la que baixa el cos.
%\item
%Un triangle rectangle d'angles interiors $\alpha=\frac{\pi}{2},
%\beta=\frac{\pi}{3}, \gamma=\frac{\pi}{6}$, es coloca sobre la
%seva hipotenusa en una taula horitzontal. Sobre el vèrtex superior
%es coloca una politja sense massa ni fregament de la qual
%\emph{penjen} dues masses $m_{1}, m_{2}$, a banda i banda de la
%politja. Els coeficients de fregament de $m_{1}, m_{2}$ amb la
%superfície del triangle són, respectivament, $\mu_{1}, \mu_{2}$.
%Es demana trobar l'acceleració del sistema en les dues
%configuracions possibles. (\emph{Podeu suposar que és}
%$m_{1}>m_{2}$)
%\item
%Una carretera es peralta de forma que un cotxe movent-se a
%$80\frac{km}{h}$ pot fer una corba de $30,5$ metres de radi quan
%hi ha gel a la carretera, és a dir, quan la fricció és
%pràcticament nul.la. Determineu l'interval de velocitats en el
%qual es pot moure si el coeficient de fricció és de 0,3.
%\item
%(\textbf{Péndol cònic}). Una partícula de massa $m$ està penjada
%d'una corda de longitud $L$ i es mou amb velocitat constant en un
%cercle horitzontal de radi $R$. La corda forma un angle $\theta$
%amb la vertical. Trobeu la tensió a la corda i la velocitat de la
%partícula.
%\item
%En un parc d'atraccions, els participants se sostenen contra les
%parets d'un cilindre giratori mentre el terra s'enfonsa. Si el
%radi del cilindre R, i el coeficient de fregament $\mu$, trobeu la
%velocitat angular mínima $\omega_{min}$ per tal que la gent no
%caigui.
%\item
%Un cos de massa $m=1kg$ i una altre de massa $m=2kg$ es mouen l'un
%cap a l'altre amb la mateixa velocitat $v$. Xoquen i reboten,
%allunyant-se amb velocitats diferents. Compareu la variació de la
%quantitat de moviment i de la velocitat dels dos cossos.
%\item
%Un vagó de càrrega de $10^{4}kg$ roda sobre una via horitzontal
%amb una velocitat $v=2\frac{m}{s}$. Suposem que no hi ha
%fregament. Xoca amb un altre vagó estacionari de massa
%$m=1,5\cdot10^{4}kg$. Els dos s'acoplen i roden amb una velocitat
%$v$. Trobeu aquesta velocitat.
%\item
%Una caixa de massa $m=0,3kg$ llisca sobre una superficie
%horitzontal sense fregament amb una velocitat $v=2\frac{m}{s}$.
%Xoca amb una altra caixa de massa $m$ desconeguda. Les dues caixes
%s'uneixen i es mouen juntes amb velocitat $v=0,40\frac{m}{s}$
%després del xoc. Trobeu la massa de la segona caixa.
%\item
%Un peix de massa $m=4kg$ està nedant cap a la dreta amb una
%velocitat $v=1\frac{m}{s}$. S'empassa un altre peix de massa
%$m=\frac{1}{8}kg$ que neda cap a ell amb una velocitat
%$v=3\frac{m}{s}$. Quina és la velocitat del peix gran
%inmediatament després de menjar-se l'altre?
%\item
%Una explosió trenca una roca en tres troços. Dos d'ells, de masses
%$m_{1}=1kg$, $m_{2}=2kg$, surten despedits formant un angle
%$\alpha=90^{o}$ entre sí, amb velocitats $v_{1}=12\frac{m}{s}$,
%$v_{2}=8\frac{m}{s}$. El tercer fragment surt amb una velocitat
%$v=40\frac{m}{s}$. Es demana determinar la direcció i sentit de la
%velocitat d'aquest tercer fragment. Trobeu també la massa total de
%la roca.
%\item
%Dos astronautes de $70kg$ de massa causen inadvertidament una
%fuita a l'exterior de la nau espacial on treballen. L'aire que
%s'escapa per la fissura els empeny i els allunya al llarg d'una
%mateixa línia recta a $7\frac{cm}{s}$ i $10\frac{cm}{s}$. Suposeu
%que la nau és prou pesamt per no moure's. L'astronauta que
%s'allunya més lentament porta un martell de $2kg$ de massa que
%llença al seu company, que a la vegada el llença a l'espai el més
%ràpid possible, donant al martell una velocitat de
%$15\frac{m}{s}$. Quina és la velocitat màxima amb que el primer
%home ha de llençar el martell si els dos volen tornar a la nau, i
%quina és la velocitat amb que el primer home torna a la nau?
%\end{enumerate}
\end{document}
