\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%\pagestyle{empty}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{helvet}
\topmargin -1.5cm
\begin{document}
\large \textsc{\underline{Física nuclear}}

\normalsize

 \vspace{1cm}
\begin{enumerate}
\item
\large
 \textbf{Propietats dels nuclis}
 \normalsize

Tots els nuclis es troben formats per dos tipus de partícules: protons i neutrons. El nucli atòmic es descriu amb el nombre de protons i neutrons que conté, fent servir les següents quantitats:
\begin{itemize}
\item
el \textbf{nombre atòmic Z}, que és igual al nombre de protons al nucli
\item
el \textbf{nombre de neutrons N}, que és igual al nombre de neutrons al nucli
\item
el \textbf{nombre màssic A}, $A=Z+N$ que és igual al nombre de \emph{nucleons} al nucli
\end{itemize}

Quan representem nuclis, resulta convenient fer servir el símbol ${}^{A}_{Z}X$ per a mostrar quants protons i neutrons hi són presents, on $X$ representa el símbol químic de l'element. Per exemple, ${}^{56}_{26}Fe$ té nombre màssic 56 i nombre atòmic 26; per tant, conté 26 protons i 30 neutrons.
Els nuclis de tots els àtoms d'un element particular contenen el mateix nombre de protons, però poden tenir diferent nombre de neutrons. Els nuclis relacionats així s'anomenen \textbf{isòtops}. Els isòtops d'un element tenen el mateix valor de $Z$, però diferent valor de $A$.
L'abundància natural d'isòtops pot variar molt. Per exemple, ${}^{11}_{6}C$, ${}^{12}_{6}C$, ${}^{13}_{6}C$ i ${}^{14}_{6}C$ són alguns dels isòtops del carboni. L'abundància relativa de l'isòtop ${}^{12}_{6}C$ és d'aproximadament 98,9\%, en tant que la de l'isòtop ${}^{13}_{6}C$ és només del 1,1\%. L'isòtop ${}^{11}_{6}C$ es produeix artificialment fent servir reaccions nuclears i es fa servir en mètodes de diagnòstic per la imatge, en particular en l'anomenada TEP (tomografia per emissió de positrons). L'isòtop ${}^{14}_{6}C$ es forma contínuament en l'atmòsfera per interacció dels raigs còsmics amb ${}^{14}_{7}N$, component majoritari de l'aire. La radiació còsmica està formada per protons, partícules alfa, partícules beta i radiació electromagnètica. Quan els raigs còsmics penetren a l'atmosfera pateixen diverses transformacions, entre elles la producció de neutrons, que interaccionen amb el nitrogen present de la manera següent


$${}^{1}_{0}n+{}^{14}_{7}N\rightarrow {}^{14}_{6}C+{}^{1}_{1}H$$

la vida mitja del ${}^{14}_{7}C$ és de 5730 anys, i es desintegra mitjançant la interacció feble

$${}^{14}_{6}C\rightarrow {}^{14}_{7}N+{}^{0}_{-1}e^{-}+\bar{\nu_{e}}$$




\textbf{Càrrega i massa.}

El protó té una càrrega positiva individual $e$ igual en magnitud a la càrrega $-e$, de l'electró ($e=1,6\cdot10^{-19}\,C$). El neutró és elèctricament neutre. És possible mesurar amb gran precissió les masses nuclears fent servir espectròmetres de masses. El protó té aproximadament una massa 1836 vegades la de l'electró i les masses del protó i el neutró són molt semblants.
La \textbf{unitat de massa atòmica} $u$, es defineix de tal forma que la massa d'un àtom de ${}^{12}_{6}C$ és exactament $12\,u$, amb
$1\,u= 1,660\,539\cdot10^{-27}\,kg$. Sovint convé expressar la massa d'una partícula o nucli en funció de l'equivalent a l'energia en repòs. Per la unitat de massa atòmica
$$E=mc^{2}=(1,660\,539\cdot10^{-27}\,kg)(2,997\,92\cdot10^{8}\,m/s)^{2}=931,494\,MeV$$

on


$$1\,eV=1,602\,176\cdot10^{-19}\,J$$
\bigskip


\textbf{El tamany i l'estructura dels nuclis.}

Als experiments de dispersió de Rutherford es llançaven nuclis d'àtoms d'Heli (partícules alfa) contra una làmina molt prima de metall. Suposant que l'energia cinètica de les partícules alfa s'invertia en potencial electroestàtica al acostar-se als nuclis del metall, podem escriure

$$\frac{1}{2}mv^{2}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{q_{1}q_{2}}{d}$$

aïllant la $d$ obtenim

$$d=2\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{q_{1}q_{2}}{mv^{2}}=2\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{(2e)(Ze)}{mv^{2}}=\frac{1}{\pi\varepsilon_{0}}\frac{Ze^{2}}{mv^{2}}$$

on $Z$ és el nombre atòmic del nucli objectiu. D'aquesta expressió, Rutherford va descobrir que les partícules alfa s'acostaven als nuclis a una distància de $3,2\cdot10^{-14}\,m$ quan el metall era or. Dels resultats dels seus experiments de dispersió, Rutherford va arribar a la conclusió que la càrrega positiva d'un àtom es trovaba concentrada en una petita regió que ell va anomenar \emph{nucli} i que tenia un radi aproximat de $10^{-14}\,m$. Com en física nuclear aquestes dimensions són habituals, es fa servir amb freqüència el femtòmetre ($fm$), també anomenat \textbf{fermi} i que es defineix com

$$1\,fm\equiv10^{-15}\,m$$

Per explicar la massa nuclear, Rutherford va propossar que cada nucli havia de tenir també $A-Z$ partícules neutres, que va anomenar neutrons. En l'any 1932, el físic James Chadwick va descobrir el neutró, raó per la qual va ser mereixedor del premi Nobel. A partir dels experiments de Rutherford i d'altres, s'ha demostrat que la major part dels nuclis són aproximadament esfèrics i tenen un radi promig donat per

$$r=r_{0}A^{1/3}$$

on $r_{0}$ és una constant de valor $1,2\cdot10^{-15}\,m$ i $A$ és el nombre màssic.
\bigskip

\textbf{Energia d'enllaç nuclear.}

Experimentalment s'observa que la massa total d'un nucli és inferior a la suma de les masses dels seus nucleons individuals. Aquesta diferència d'energia es coneix com l'energia d'enllaç del nucli i es pot interpretar com l'energia que cal donar per separar els constituents del nucli. A aquesta diferència de massa entre els nucleons per separat i una vegada units al nucli se l'anomena \emph{defecte de massa} $\Delta m$ i es pot calcular en general com

$$\Delta m=Zm_{p}+(A-Z)m_{n}-m_{nucli}$$

A partir de la relació entre massa i energia proposada per Einstein

$$E=mc^{2}$$

podem calcular l'energia d'enllaç coneixent el defecte de massa. Per caracteritzar l'energia d'enllaç podem fer servir la lletra $B$, enlloc de la $E$ habitual.

\begin{description}
\item[Exemple]
Calculeu el defecte de massa i l'energia d'enllaç per nucleó del nucli ${}^{12}_{6}C$. Dades: $m_{p}=1,0076\,u$, $m_{n}=1,0089\,u$.
\end{description}
Recordem que la massa de ${}^{12}_{6}C$ era $12\,u$, per definició d'unitat de massa atòmica. Llavors en quant al defecte de massa

\begin{equation*}
\begin{split}
\Delta m &=Zm_{p}+(A-Z)m_{n}-m_{nucli}\\
&=6\cdot1,0076+(12-6)\cdot1,0089-12\\
& =12,099-12\\
& =0,099\,u\cdot\frac{1,66\cdot10^{-27}\,kg}{1\,u}=1,64\cdot10^{-28}\,kg
\end{split}
\end{equation*}

ara, per calcular l'energia d'enllaç

$$B=mc^{2}=1,64\cdot10^{-28}(3\cdot10^{8})^{2}=1,48\cdot10^{-11}\,J$$

També, recordant l'equivalència entre unitats de massa atòmica i electronvolts,

$$B=0,099\,u\cdot\frac{931\,MeV}{1\,u}=92,169\,MeV$$

i

$$92,169\,MeV\cdot\frac{10^{6}\,eV}{1\,MeV}\cdot\frac{1,6\cdot10^{-19}\,J}{1\,eV}=1,47\cdot10^{-11}\,J$$

Finalment, l'energia d'enllaç per nucleó serà

$$B/A=\frac{92,169}{12}=8,01\,MeV /nucle\acute{o}$$

Aquesta darrera dada és la que caracteritza adequadament l'energia d'enllaç dels nuclis atòmics.

Notem que estem ignorant l'energia d'enllaç dels electrons del àtom, donat que aquestes són típicament de l'ordre del $eV$, mentre que les energies d'enllaç dels nuclis són, com hem vist, de l'ordre dels $MeV$.
\bigskip

\textbf{Corba d'estabilitat nuclear.}

Si es representa l'energia d'enllaç per nucleó en funció del nombre màssic per tots els elements de la taula periòdica s'observa que la corba que s'obté presenta un màxim al voltant de $A=60$. D'aquesta manera, els elements que tenen nombre màssic majors que 60 alliberaran energia quan es divideixin o \emph{fisionin} en elements més lleugers, ja que els nuclis \emph{fills} són més estables, mentre que els que tenen nombre màssic més petits que 60 alliberen energia si es \emph{fusionen}, ja que el nucli resultant és més estable que els de partida. D'aquesta manera, els estels produeixen la seva energia per fusió dels nuclis atòmics presents, comencen \emph{cremant} hidrògen i la majoria arribarà com a molt a produir ferro. El núclid ${}^{62}_{28}Ni$ és el que té l'energia d'enllaç més gran per nucleó, però rarament s'arriba a produir als estels. Per crear elements amb nombre màssic superior a 62 es necessita energia addicional, que s'obté quan al final de la seva vida alguns estels exploten en forma de supernova. D'aquesta manera, tots els àtoms pesats que existeixen a la natura tenen el seu origen en l'explosió d'estels, per aixó es diu que som \emph{pols d'estels}.

\item
\large
\textbf{Radioactivitat}
\normalsize

En les substàncies radioactives es presenten tres tipus de desintegració
\begin{enumerate}
\item
Desintegració alfa ($\alpha$): les partícules emeses són nuclis d'heli ${}^{4}_{2}He$.
\item
Desintegració beta ($\beta$): les partícules emeses són electrons ($\beta^{-}$) o positrons ($\beta^{+}$) d'alta energia.
\item
Desintegració gamma ($\gamma$): les partícules emeses són fotons d'alta energia.
\end{enumerate}

En tots els casos el procés de desintegració és totalment aleatori, no se sap \emph{quan} es desintegrarà un nucli, el que es coneix amb exactitud és la quantitat de nuclis que queden \emph{sense} desintegrar en funció del temps

$$N(t)=N_{0}e^{-\lambda t}$$

On $N_{0}$ és el nombre de nuclis presents inicialment, $t$ és el temps transcorregut, i $\lambda$ és



\end{enumerate}
\end{document}
